<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera M on Lemmario</title><link>/lemmi/m/</link><description>Recent content in Lettera M on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/m/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>maluria</title><link>/lemmi/m/maluria/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/maluria/</guid><description>maluria OB malaugurio</description></item><item><title>martòrio</title><link>/lemmi/m/martorio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/martorio/</guid><description>martòrio (o martòro) s. m. [lat. tardo martŭrium, variante di marty̆rium: v. martirio]. – Forma ant. per martirio, soprattutto nel sign. estens. di tormento, tortura: messo al martorio, confessò &amp;hellip; (Boccaccio); fig., ant. o poet., pena, afflizione: la ribaciò negli occhi Zuppi di già per non so che martoro (Pascoli).</description></item><item><title>mensüale</title><link>/lemmi/m/mensuale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mensuale/</guid><description>mensüale agg. e s. m. [dal lat. tardo mensualis, der. di mensis «mese»]. – 1. agg. Sinon., oggi raro, di mensile. 2. s. m. In passato, tributo riscosso ogni mese, inizialmente con carattere straordinario, in seguito stabile; furono tali, per es., la tassa imposta nel Milanese da Filippo Maria Visconti nel 1426 e quella che vi fu introdotta, inizialmente a sostegno delle spese belliche, da Carlo V nel 1536.</description></item><item><title>mercatino</title><link>/lemmi/m/mercatino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mercatino/</guid><description>mercatino s. m. (f -a) [der. di mercato], tosc. – 1. Chi ha un banco di vendita, per lo più di generi alimentari, in un mercato. 2. fig. a. Persona dai modi grossolani e volgari. b. Con valore attributivo, rozzo, grossolano, sguaiato: aveva fatto là una gran retata d’idiotismi e di vezzi di lingua mercatina (De Amicis).</description></item><item><title>mescidare</title><link>/lemmi/m/mescidare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mescidare/</guid><description>mescidare (o mescitare) v. tr. [lat. tardo miscitare, iterativo di miscĕre «mescolare»] (io méscido, o méscito, ecc.), ant. o letter. – Mescolare, mischiare: E parlerai sol nel volgar toscano E porrai m. alcun volgari Consonanti con esso (Francesco da Barberino). ◆ Part. pass. mescidato, anche come agg., spec. nell’espressione sermoni m. (o maccheronici), prediche miste (donde il nome) di latino e di volgare, anche nella stessa frase, frequenti nel secolo 15°, ma risalenti a tempi più antichi.</description></item><item><title>micco</title><link>/lemmi/m/micco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/micco/</guid><description>micco s. m. [dallo spagn. mico, di origine caribica] (pl. -chi). – 1. Nome dato anticam. ad alcune specie di scimmie dei generi cebo e apale. 2. In senso fig., region., sciocco, stupido: guarda che non sono m., io!; anche, bellimbusto, zerbinotto: Uno dei soliti Micchi eleganti (Giusti); o, meno com., uomo lascivo.</description></item><item><title>minervale</title><link>/lemmi/m/minervale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/minervale/</guid><description>minervale s. m. [dal lat. minerval; cfr. la voce prec.]. – Nell’antica Roma, onorario degli insegnanti, così detto perché veniva consegnato il 19 marzo, festa di Minerva.</description></item><item><title>mìrteo</title><link>/lemmi/m/mirteo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mirteo/</guid><description>mìrteo agg. [dal lat. myrteus], poet. – Di mirto: corona m.; escono errando Fra l’ombre e i raggi fuor d’un m. bosco Due tortorelle (Foscolo). Dagli antichi Romani la parola fu usata anche per indicare un colore scuro, indeterminato, simile a quello della bacca del mirto, con riferimento ai capelli oppure al pelame equino: Vide &amp;hellip; stillar la mirtea Chioma rugiade assire (Carducci, che si rifà a un verso di Tibullo: «Stillabat Syrio myrtea rore coma»).</description></item><item><title>musare</title><link>/lemmi/m/musare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/musare/</guid><description>muṡare v. intr. [etimo incerto; la connessione con muso, anche se poco probabile, ha tuttavia influito in alcuni usi del verbo], ant. – 1. Stare oziosamente a guardare, attardarsi, perdere tempo: Ma tu chi se’ che ’n su lo scoglio muse &amp;hellip;? (Dante); o anche semplicem. stare a guardare, con meraviglia o curiosità: alcun che sempre alla mia porta Rimira, non so io s’el va cercando Di veder me, o d’altro va musando (Boccaccio).</description></item></channel></rss>