<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera A on Lemmario</title><link>/lemmi/a/</link><description>Recent content in Lettera A on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/a/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>abbambinare</title><link>/lemmi/a/abbambinare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/abbambinare/</guid><description>abbambinare v. tr. [der. di bambino, per il modo con cui si fanno fare i primi passi ai bambini], raro. – Muovere un oggetto voluminoso, pietra o altro, facendolo poggiare alternativamente sull’uno e sull’altro spigolo: l’a. le lastre di quintale, il presentarle, il calettarle, il calzarle, &amp;hellip; affrange le ossa, dà lo spasimo alla vita (Cicognani).</description></item><item><title>acèrvo</title><link>/lemmi/a/acervo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/acervo/</guid><description>acèrvo s. m. [dal lat. acervus], letter. – Mucchio: Uno asino &amp;hellip; entrò, pel rotto Del muro, ove di grano era un a. (Ariosto); nuvole &amp;hellip; abbaglianti come acervi di neve (D’Annunzio). Per il sofisma dell’a. (o del mucchio), v. sorite.</description></item><item><title>addarsi</title><link>/lemmi/a/addarsi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/addarsi/</guid><description>addarsi v. intr. pron. e rifl. [der. di dare] (io m’addò, ecc.; coniug. come dare), ant. e pop. tosc. – 1. intr. pron. Accorgersi, avvedersi: Ci apparve un’ombra &amp;hellip; Né ci addemmo di lei (Dante); don Tommaso, assorto nelle sue liti, non s’era addato di nulla (F. De Sanctis). 2. rifl. Darsi, dedicarsi, applicarsi a qualche cosa: a. a un lavoro, allo studio; coloro che, in que’ due giorni, s’erano addati a urlare o a far anche qualcosa di più (Manzoni).</description></item><item><title>adèrgere</title><link>/lemmi/a/adergere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/adergere/</guid><description>adèrgere v. tr. [comp. di ad- e ergere] (coniug. come ergere), poet. – Innalzare, sollevare: a. l’animo, la mente. Rifl., elevarsi: Sì come l’occhio nostro non s’aderse In alto (Dante); Va il cavallo al fren ribelle: Ei s’immerge ne la notte, Ei s’aderge in vèr le stelle (Carducci).</description></item><item><title>adiàforo</title><link>/lemmi/a/adiaforo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/adiaforo/</guid><description>adiàforo 1. filosofia nella filosofia cinica e stoica: detto di ciò che non è né buono né cattivo, né desiderabile né indesiderabile; indifferente 2. religione detto di istituto o comportamento: non comprovato né condannato dall&amp;rsquo;autorità dei testi sacri della tradizione cristiana 3. filologia nella critica testuale: relativo a lezioni o varianti di pari autorità che, nella definizione del testo critico, non risultano preferibili a altre per ragioni oggettive 4. medicina inerte, che non reagisce agli stimoli 5.</description></item><item><title>affissare</title><link>/lemmi/a/affissare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/affissare/</guid><description>affissare (ant. e poet. affiṡare) v. tr. [der. di fissare; cfr. lat. tardo (dei gloss.) affixare, intens. di affigĕre (v. affiggere), part. pass. affixus], letter. – Fissare intensamente con lo sguardo: a. uno, o anche a. gli occhi, lo sguardo in qualcuno, in qualche cosa; quegli uccelli debili di vista, che non affisano gli occhi nella spera del sole (B. Castiglione). Con sign. sim. il rifl. affissarsi, riferito alla persona o agli occhi: Lui guarda, e in lui s’affissa (T.</description></item><item><title>aggavignare</title><link>/lemmi/a/aggavignare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/aggavignare/</guid><description>aggavignare v. tr. [der. di gavigne], ant. – Prendere sotto le ascelle, quindi in genere afferrare, abbrancare con qualsiasi mezzo: ell’era grossa sì ch’aggavignato Un uomo non l’arebbe con le braccia (Boccaccio); il gambero &amp;hellip; l’aggavignò [il collo dell’uccello] sì forte con quegli denti aguzzi, che e’ lo scannò (Firenzuola).</description></item><item><title>aìta</title><link>/lemmi/a/aita/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/aita/</guid><description>aìta s. f. [der. di aitare], ant. e poet. – Aiuto: E bramo di perir, e cheggio a. (Petrarca); Indi, i gemiti alzando: «Aita, aita», Parea dicesse (Parini). ◆ La forma interiettiva aita, comunem. intesa come sost. (analogam. all’invocazione aiuto!), è forse da considerare in origine piuttosto come un imperativo del v. aitare (cfr. anche Dante, Inf. XIV, 57: Buon Vulcano, aiuta, aiuta!).</description></item><item><title>allumare</title><link>/lemmi/a/allumare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/allumare/</guid><description>allumare v. tr. [der. di lume, secondo il modello del fr. allumer], ant. e poet. – Illuminare, accendere: colui che tutto ’l mondo alluma (Dante), il sole; a. la candela, i lampioni; fig.: Quei pochi a cui la mente il vero alluma (T. Tasso). Part. pass. allumato, in araldica, anche come agg., lo stesso che illuminato.</description></item><item><title>almo</title><link>/lemmi/a/almo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/almo/</guid><description>almo agg. [dal lat. almus «che ristora», dal tema di alĕre «nutrire»], letter. – Che alimenta, che dà e mantiene la vita: Alma terra natia, La vita che mi desti ecco ti rendo (Leopardi); sempre faticosa intorno De l’a. sole volgerà la terra (Carducci). Per estens., grande, nobile, magnifico: in quest’a. consesso; a. città; l’a. Roma; la pietà che ti condusse in terra Ti volga al tuo diletto a. paese (Petrarca).</description></item><item><title>altóre</title><link>/lemmi/a/altore/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/altore/</guid><description>altóre s. m. e agg. [dal lat. altor -oris, der. di alĕre «alimentare, nutrire»], letter. – Chi alimenta; che dà alimento: quel mite Lume, dator di vite, E infaticato altor (Manzoni), il Sole. Per il femm., v. altrice.</description></item><item><title>ammaiare</title><link>/lemmi/a/ammaiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/ammaiare/</guid><description>ammaiare: ornare con foglie e fiori.</description></item><item><title>àngue</title><link>/lemmi/a/angue/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/angue/</guid><description>àngue s. m. [dal lat. anguis]. – 1. letter. Serpente in genere: Seguendo lo giudicio di costei, Che è occulto come in erba l’a. (Dante); Celan le selve angui, leoni ed orsi Dentro il lor verde (T. Tasso); talora usato al femm.: come l’angui attorte De la Gorgone (D’Annunzio). 2. In zoologia, genere di rettili lacertilî della famiglia degli anguidi (lat. scient. Anguis), che comprende forme dal corpo cilindrico serpentiforme, fra cui l’orbettino (Anguis fragilis), detto talora esso stesso angue.</description></item><item><title>apomagdalia</title><link>/lemmi/a/apomagdalia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/apomagdalia/</guid><description>apomagdalia TS stor. nell&amp;rsquo;antica Grecia, tozzo o mollica di pane avanzato dalla mensa e usato come amuleto</description></item><item><title>appodiare</title><link>/lemmi/a/appodiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/appodiare/</guid><description>appodiare v. tr. [dal lat. mediev. appodiare; cfr. appoggiare]. – In riferimenti storici e giuridici, annettere, aggregare a un dominio, ad altri beni feudali.</description></item><item><title>archilèo</title><link>/lemmi/a/archileo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/archileo/</guid><description>archilèo s. m. [forse variante di arcolaio], tosc. – Mobile vecchio e ingombrante: bisogna disfarsi di quell’archileo. In senso fig., persona vecchia e allampanata, o sciatta nel vestire.</description></item><item><title>arfasatto</title><link>/lemmi/a/arfasatto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/arfasatto/</guid><description>arfasatto s. m. [forse dal nome del figlio di Sem, Arphaxad, scelto per motivi onomatopeici], tosc. – Uomo goffo, inetto, arruffone.</description></item><item><title>argato</title><link>/lemmi/a/argato/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/argato/</guid><description>argato BU bambino rapito o comprato da nomadi e destinato all’accattonaggio e al furto</description></item><item><title>arrangolare</title><link>/lemmi/a/arrangolare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/arrangolare/</guid><description>arrangolare v. intr. [der. di rangola] (io arràngolo, ecc.; aus. avere), letter. – Parlare con voce affannata, rantolosa: come se la corsa della pallottola d’avorio gli promovesse l’asma, egli si metteva ogni volta ad a., forte, irresistibilmente (Pirandello). Part. pass. arrangolato, anche come agg., rauco, affannoso: voce &amp;hellip; dura, arrangolata, come di chi si difende (Pavese).</description></item><item><title>arrapinarsi</title><link>/lemmi/a/arrapinarsi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/arrapinarsi/</guid><description>arrapinarsi v. intr. pron. [der. di rapina], tosc. – 1. Arrabbiarsi, stizzirsi: s’arrapina facilmente quando qualcuno lo contraddice. Anticam. anche trans., far stizzire: Quest’amore è un frugoletto Ch’arrapina il cristianello (Redi). 2. Affaticarsi, darsi gran da fare: m’arrapino col lavoro dal mattino alla sera; non vale proprio la pena ch’io mi arrapini tanto per te.</description></item><item><title>asolare</title><link>/lemmi/a/asolare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/asolare/</guid><description>asolare v. intr. [etimo incerto] (io àṡolo, ecc.; aus. avere, ma i tempi comp. non sono in uso), letter. – 1. Soffiare leggermente, alitare: il vento asolava (D’Annunzio); non asola un filo di vento. 2. Respirare l’aria libera: chi si allontanava per voglia di a. un po’ al largo, dopo tante ore di pressa (Manzoni, Pr. Sp., ediz. 1827, cap. XIV; nell’ediz. successiva mutato in: «chi s’allontanava, per respirare un po’ al largo, dopo tante ore di stretta»).</description></item><item><title>assettare</title><link>/lemmi/a/assettare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/assettare/</guid><description>assettare v. tr. [lat. *asseditare, der. di sedere «star seduto»] (io assètto, ecc.). – 1. a. Mettere in ordine, disporre convenientemente gli oggetti: a. una stanza; gli ordinai di a. ogni cosa sopra il calesse (Foscolo); e con la particella pron.: assettarsi gli abiti, i capelli; si assettava sdegnosa il fazzoletto bianco sul petto (Verga). b. rifl. Mettersi in ordine, rassettarsi: Lucia &amp;hellip; andava intanto assettandosi, per un’abitudine, per un istinto di pulizia e di verecondia (Manzoni).</description></item></channel></rss>