<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera E on Lemmario</title><link>/lemmi/e/</link><description>Recent content in Lettera E on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/e/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>edace</title><link>/lemmi/e/edace/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/edace/</guid><description>edace agg. [dal lat. edax -acis, der. di edĕre «mangiare»], letter. – Che mangia, che divora; spec. in senso fig., che consuma, che logora: il tempo e.; la fiamma e.; le e. cure.</description></item><item><title>egìoco</title><link>/lemmi/e/egioco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/egioco/</guid><description>egìoco agg. [dal lat. tardo aegiŏchus, gr. αἰγίοχος, comp. di αἰγίς «egida» e tema di ἔχω «avere»]. – Che porta l’egida, armato di egida; nell’Iliade, è attributo frequente di Zeus, in quanto porta l’egida, scuotendo la quale incute terrore: l’alme figlie dell’Egioco Giove (V. Monti).</description></item><item><title>egoarca</title><link>/lemmi/e/egoarca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/egoarca/</guid><description>egoarca s. m. e f. [comp. del lat. ĕgo «io» e -arca] (pl. m. -chi). – Chi, per esclusivo amore di sé stesso, pretende di poter avere una morale propria e di dominare su tutti e su tutto; equivale, in genere, a superuomo: voi vi atteggiate a felici, ad egoarchi, a superuomini (Pascoli).</description></item><item><title>eiulazióne</title><link>/lemmi/e/eiulazione/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/eiulazione/</guid><description>eiulazióne 1. arcaico lamento accompagnato da pianto</description></item><item><title>epicèdio</title><link>/lemmi/e/epicedio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/epicedio/</guid><description>epicèdio s. m. [dal gr. ἐπικήδειον, der. di κῆδος «afflizione, lutto, funerale»; lat. epicedīon]. – Canto funebre degli antichi Greci, di origine popolare e a carattere amebeo (al lamento degli uomini seguiva quello delle donne e il coro ripeteva il ritornello), composto per lo più in dattilo-epitriti e accompagnato da una danza grave e solenne al suono di un flauto (in età alessandrina e romana assunse spesso forma elegiaca in versi esametri).</description></item><item><title>eslège</title><link>/lemmi/e/eslege/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/eslege/</guid><description>eslège agg. [dal lat. exlex -egis, comp. di ex- e lex legis «legge»] (pl. -i; talora usato come invar.). – Fuori legge, che non è sottoposto o non si assoggetta a nessuna legge sociale: popolo, società e.; sono individui eslegi; vissero lungo tempo nomadi ed eslegi. Per estens. e con sign. attenuato, di persona o comportamento che è fuori da una norma, da una consuetudine, da una tradizione. Con l’uno e con l’altro sign.</description></item><item><title>ètra</title><link>/lemmi/e/etra/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/etra/</guid><description>ètra s. m. [dal lat. aethra, s. f., gr. αἴϑρα, affine a αἰϑήρ «etere1»], poet. – L’aria, il cielo: trame Raggianti, adamantine, al par de l’e. (Foscolo); Quando per l’e. liquido si volve &amp;hellip; il flutto Polveroso de’ Noti (Leopardi).</description></item><item><title>evèrso</title><link>/lemmi/e/everso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/everso/</guid><description>evèrso agg. [part. pass. del raro evertere, dal lat. eversus, part. pass. di evertĕre], letter. ant. – 1. Abbattuto, gettato giù, distrutto; fig., labbra everse, prominenti e ripiegate 2. Opposto, contrario: per la ragione e. (Galilei).</description></item></channel></rss>