<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera I on Lemmario</title><link>/lemmi/i/</link><description>Recent content in Lettera I on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/i/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>iemale</title><link>/lemmi/i/iemale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/iemale/</guid><description>iemale agg. [dal lat. hiemalis, der. di hiems «inverno»]. – Nel linguaggio poet. e scient., invernale: i segni i. fanno la state e gli estivali il verno (Galilei); la vitrea serenità i. (D’Annunzio); pianta annua i., cioè annua invernale. In diritto agrario, acqua i., l’acqua alla quale si ha diritto di attingere dall’equinozio di autunno a quello di primavera (servitù d’acqua iemale).</description></item><item><title>illècebra</title><link>/lemmi/i/illecebra/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/illecebra/</guid><description>illècebra s. f. [dal lat. illecĕbra, affine a illicĕre «allettare, adescare»], letter. raro. – Allettamento, lusinga.</description></item><item><title>imbozzacchire</title><link>/lemmi/i/imbozzacchire/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/imbozzacchire/</guid><description>imbozzacchire v. intr. [der. di bozzacchio, altra forma per bozzacchione] (io imbozzacchisco, tu imbozzacchisci, ecc.; aus. essere). – In agraria, riferito alla susina, diventare bozzacchione. Per estens., d’altri frutti (e fig. d’animali o anche di persone), venir su a stento, crescer male, intristire. ◆ Part. pass. imbozzacchito, anche come agg: susine imbozzacchite; un cervello imbozzacchito.</description></item><item><title>infermare</title><link>/lemmi/i/infermare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/infermare/</guid><description>infermare v. tr. e intr. [dal lat. infirmare «indebolire», der. di infirmus (v. infermo] (io inférmo, ecc.), letter. – 1. tr., non com. a. Rendere infermo, far ammalare: un clima malarico che inferma gli abitanti della regione; anche fig.: Era il disio che l’alma dentro inferma (Ariosto). b. ant. Infirmare, cioè scemare l’autorità o l’efficacia di qualche cosa, invalidare: i. un’asserzione, una testimonianza; i. la validità di un atto. 2. intr.</description></item><item><title>infrasconàre</title><link>/lemmi/i/infrasconare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/infrasconare/</guid><description>infrasconàre 1. coprire con frasconi 2. figurato gravare goffamente di ornamenti inutili ed esagerati</description></item><item><title>inluiarsi</title><link>/lemmi/i/inluiarsi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/inluiarsi/</guid><description>inluiarsi v. rifl. [der. di lui], poet. ant. – Profondarsi in lui, penetrare profondamente con la mente in lui; verbo coniato da Dante (come inleiarsi, inmiarsi, intuarsi): Dio vede tutto, e tuo veder s’inluia (Par. IX, 73).</description></item><item><title>inòpia</title><link>/lemmi/i/inopia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/inopia/</guid><description>inòpia s. f. [dal lat. inopia, der. di inops -ŏpis: v. inope], letter. – Mancanza assoluta di cosa necessaria, e più comunem. mancanza di mezzi di sostentamento, povertà assoluta, indigenza: avere i. di viveri, d’acqua; soffrire, morire d’inopia.</description></item><item><title>inostrare</title><link>/lemmi/i/inostrare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/inostrare/</guid><description>inostrare (ant. innostrare) v. tr. [der. di ostro1, col pref. in-1] (io inòstro, ecc.), letter. e poet. – Ornare di ostro, di porpora: Vedi quant’arte dora e ’mperla e ’nostra L’abito eletto (Petrarca); più spesso, tingere di porpora, e per estens. colorare di rosso o di rosa, arrossare, imporporare, macchiare di sangue, illuminare di luce rossa o rosata: Voi, donzellette amabili, A cui &amp;hellip; spesso il volto inostra Un mal celato amore (Fantoni).</description></item><item><title>insüèto</title><link>/lemmi/i/insueto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/insueto/</guid><description>insüèto agg. [dal lat. insuetus, comp. di in-2 e suetus, part. pass. di suescĕre «abituare»], letter. – Insolito, inconsueto, a cui non si è avvezzi: Noi l’i. allor gaudio ravviva &amp;hellip; (Leopardi); i. calma (Pascoli). Raramente riferito a persona, non abituato, disavvezzo.</description></item><item><title>insusare</title><link>/lemmi/i/insusare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/insusare/</guid><description>insusare v. tr. [der. di suso], poet. ant. – Innalzare, porre in alto; usato da Dante (Par. XVII, 13) nella forma intr. pron.: O cara piota mia che sì t’insusi, che tanto t’innalzi, che sei posta così in alto (piota [v.] è Cacciaguida, capostipite della famiglia degli Alighieri).</description></item><item><title>interito</title><link>/lemmi/i/interito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/interito/</guid><description>interito agg. [der. di intero], tosc. – Di persona, che si tiene rigido, come fosse tutto d’un pezzo: stava i.; camminava tutto i.; rimase lì ritto, i. come quando la lombaggine senile gli inchiodava la schiena (Bacchelli).</description></item><item><title>invaiare</title><link>/lemmi/i/invaiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/invaiare/</guid><description>invaiare v. intr. [der. di vaio1] (io invàio, ecc.; aus. essere). – Propr., divenire vaio, nereggiante, detto dell’uva e delle olive quando s’avviano a maturità; per estens., d’altri frutti, assumere all’inizio della maturazione il colore proprio di ciascuno (v. invaiatura): le olive, i pomodori invaiano. Talora usato come trans.: l’uva ingrossa, e invaia I chicchi già (Pascoli).</description></item><item><title>invòglio</title><link>/lemmi/i/invoglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/invoglio/</guid><description>invòglio s. m. [der. di involgere]. – 1. letter. Quanto involge o serve a involgere; involucro: dammi un sol, se panni Qua recasti con te, di panni invoglio (Pindemonte). Anche, roba involtata, involto: scrivo dopo la partita del corriere, a cui diedi il piego e l’i. (T. Tasso). 2. In botanica, i. fiorale, o inviluppo fiorale, il complesso dei costituenti sterili del fiore, che circonda gli stami e i carpelli (sinon.</description></item><item><title>irremeàbile</title><link>/lemmi/i/irremeabile/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/irremeabile/</guid><description>irremeàbile agg. [dal lat. irremeabĭlis, comp. di in-2 e remeare «tornare indietro» der. di meare «andare, passare per una determinata via»], letter. – Da cui non si può ritornare, che non si può ripercorrere all’indietro, o da cui non si può uscire: Gli altri che similmente sono intrati, Come costui, la irremeabil porta (Poliziano); di qua dall’onde Di Stige irremeabili (Alfieri). Per estens., da cui non ci si può liberare, anche in senso fig.</description></item></channel></rss>