<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera C on Lemmario</title><link>/lemmi/c/</link><description>Recent content in Lettera C on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/c/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>caccabàldola</title><link>/lemmi/c/caccabaldola/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caccabaldola/</guid><description>caccabàldola s. f. [voce di formazione scherz.], ant. – Moina, smanceria: feciongli mille carezze e caccabaldole (Lasca).</description></item><item><title>caldano</title><link>/lemmi/c/caldano/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caldano/</guid><description>caldano s. m. [der. di caldo]. – Recipiente di terracotta o di metallo, di dimensioni maggiori dei comuni scaldini, contenente la brace accesa per scaldarsi.</description></item><item><title>càliga</title><link>/lemmi/c/caliga/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caliga/</guid><description>càliga s. f. [dal lat. calĭga]. – Calzatura dei Romani, portata dai militi e dagli ufficiali inferiori fino a centurione incluso; era formata da una forte suola ferrata alla quale era cucito il cuoio tagliato a strisce (ad essa deve il suo soprannome l’imperatore Caligola).</description></item><item><title>calùgine</title><link>/lemmi/c/calugine/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/calugine/</guid><description>calùgine (o calùggine) s. f. [lat. caligo -gĭnis «nebbia», col suff. di lanugo -gĭnis e sim.]. – Peluria, lanugine degli uccelli prima di mettere le piume; per estens., i primi peli che precedono negli adolescenti la crescita della barba, la peluria che hanno talora sul labbro le donne, e la lanugine di alcuni frutti.</description></item><item><title>camerista</title><link>/lemmi/c/camerista/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/camerista/</guid><description>camerista s. f. [dal fr. camériste (precedentemente camariste), che a sua volta è dallo spagn. camarista, der. di cámara «camera»]. – Propr., cameriera che, soprattutto nel passato, serviva in case principesche o signorili, ma usato come sinon. letter. o scherz. di cameriera in genere: Lodo l’amore delle c. (Gozzano).</description></item><item><title>capécchio</title><link>/lemmi/c/capecchio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/capecchio/</guid><description>capécchio s. m. [lat. capĭtŭlum, dim. di caput -pĭtis «capo»]. – 1. Filaccia grossa che si trae dalla prima pettinatura del lino o della canapa, adoperata per le imbottiture: una poltrona imbottita di c.; distesero a terra quei duri materassi di c. (Settembrini); parer di c., o anche solo di capecchio, come locuz. agg., detto di barba o capelli ispidi: Co’ baffi di c. (Giusti). 2. Arbusto, più noto col nome di scotano, così chiamato per l’aspetto piumoso dell’infiorescenza matura.</description></item><item><title>cappellinàio</title><link>/lemmi/c/cappellinaio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cappellinaio/</guid><description>cappellinàio s. m. [der. di cappellino], tosc. – Specie di attaccapanni di legno o di ferro, attaccato al muro o infisso negli armadî, per appendervi cappelli o abiti: un c. per attaccarvi il gabbano (Guerrazzi).</description></item><item><title>carestóso</title><link>/lemmi/c/carestoso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/carestoso/</guid><description>carestóso (ant. carestióso) agg. [der. di carestia; il sign. 2 per incrocio con caro «costoso»]. – 1. ant. Di carestia, in cui si patisce carestia: tempi c.; luogo carestoso. 2. Nell’Italia centro-merid., di negoziante che vende a prezzo troppo alto; anche di merce, genere, articolo che costa troppo.</description></item><item><title>caròla</title><link>/lemmi/c/carola/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/carola/</guid><description>caròla s. f. [dal fr. carole, danza sacra, poi profana], ant. – 1. a. Ballo di più persone che danzavano tenendosi per mano e girando in cerchio, di solito con accompagnamento di canto: fare la c., menare la c.; più spesso al plur., fare carole, tessere carole. b. estens., poet. Danza in genere. 2. Canto che accompagnava la danza; estens., canto in genere, ballata: E sentirai cantar nostre c. (Pulci).</description></item><item><title>caudatàrio</title><link>/lemmi/c/caudatario/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caudatario/</guid><description>caudatàrio s. m. [der. del lat. cauda «coda»]. – 1. Chi, in passato, aveva il compito di sostenere il lembo delle vesti di alti dignitarî ecclesiastici, insieme con altre varie funzioni ufficiali: il c. del vescovo, del papa. 2. fig., ant. Persona servile, adulatore: il suo era un cuore di amico, non un animo di caudatario e di postulante (Montale).</description></item><item><title>cèlabro</title><link>/lemmi/c/celabro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/celabro/</guid><description>cèlabro s. m. [dal lat. cerĕbrum], ant. – Cervello: chi dicea infermità di c., chi dicea una e chi un’altra, secondo le diversità di loro scienze (Novellino); più non soffri Che lo stagnante de le dapi odore Il c. le offenda (Parini).</description></item><item><title>cerretano</title><link>/lemmi/c/cerretano/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cerretano/</guid><description>cerretano s. m. (f. -a) [dal nome di Cerreto di Spoleto, da dove nel medioevo vennero i primi venditori ambulanti]. – Ciarlatano, sia nel sign. generico sia in quello peggiorativo: un certo cerretano, De’ quali ogni dì molti ci si vede, Promise al padre suo renderlo sano (Machiavelli); Oggi l’alloro è premio di colui &amp;hellip; Che sale c. alla ribalta (Gozzano).</description></item><item><title>ceteratóio</title><link>/lemmi/c/ceteratoio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/ceteratoio/</guid><description>ceteratóio s. m. [der. di cètera], ant. – Chiacchiere senza costrutto; in partic., andarsene col c., essere gabbato con lunghi discorsi e vane promesse.</description></item><item><title>chiónzo</title><link>/lemmi/c/chionzo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/chionzo/</guid><description>chiónzo agg. [dal germ. klunz «pesante»], tosc. – Tarchiato, tozzo e goffo: la signora Matilde, grassa, ch., viscida come una pentola di sugna (Fucini).</description></item><item><title>ciabare</title><link>/lemmi/c/ciabare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/ciabare/</guid><description>ciabare v. intr. [voce onomatopeica] (aus. avere), tosc. – Ciarlare a voce alta e con presunzione; far pettegolezzi.</description></item><item><title>cinìgia</title><link>/lemmi/c/cinigia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cinigia/</guid><description>cinìgia (roman. cinice) s. f. [lat. *cinisia, der. di cinis «cenere»] (pl. -gie o -ge, o rispettivam. -ci). – 1. Cenere calda, con ancora qualche favilla di fuoco: piglia la tua opera e mettila in su le cinigie (Cellini). 2. Brace minuta, di legno molto dolce, con la quale si mantiene il fuoco nei caldani e negli scaldini.</description></item><item><title>cive</title><link>/lemmi/c/cive/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cive/</guid><description>cive s. m. [dal lat. civis], letter. ant. – Cittadino: E sarai meco sanza fine cive Di quella Roma onde Cristo è romano (Dante).</description></item><item><title>comènto</title><link>/lemmi/c/comento/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/comento/</guid><description>comènto s. m. [dal lat. conventus -us, che significò anche «unione, combaciamento di parti», prob. attraverso una pronuncia merid.]. – Nella costruzione navale e degli scafi degli idrovolanti, ciascuno degli interstizî che restano fra i corsi del fasciame dello scafo e dei ponti, in legno o in metallo (nel primo caso si rendono stagni calafatandoli con la stoppa e la pece, nel secondo, se chiodati, ricalcando a forza il labbro del corso soprastante sulla superficie del corso sottostante).</description></item><item><title>concinno</title><link>/lemmi/c/concinno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/concinno/</guid><description>concinno agg. [dal lat. concinnus], letter. raro. – Armonioso, elegante, detto dello stile o di un’opera poetica: un c. cantico perpetuo di voluttà (Pascoli).</description></item><item><title>confitèmini</title><link>/lemmi/c/confitemini/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/confitemini/</guid><description>confitèmini s. m. [verbo lat., 2a pers. pl. dell’imperat. di confiteri: «confessatevi»], non com. – Nella locuz. essere al c., essere in punto di morte, stare per morire.</description></item><item><title>convèllere</title><link>/lemmi/c/convellere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/convellere/</guid><description>convèllere v. tr. [dal lat. convellĕre, comp. di con- e vellĕre «strappare, svellere»], letter. – Stirare, contorcere; come rifl.: tempestava coi pugni, coi piedi, si convelleva, lottava rabbiosamente (Pirandello).</description></item><item><title>cornare</title><link>/lemmi/c/cornare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cornare/</guid><description>cornare v. intr. [der. di corno1] (io còrno, ecc.; aus. avere), ant. – 1. Suonare il corno. 2. fig. Detto degli orecchi (mi cornano, o sento c. gli orecchi), sentirsi dentro un fischio, soprattutto con riferimento alla credenza che si sentano fischiare quando qualche persona lontana parli di noi: Gli orecchi debbon cornarvi qua spesso, Ch’ognun ragiona della vostra fama (Pulci).</description></item><item><title>còrtice</title><link>/lemmi/c/cortice/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cortice/</guid><description>còrtice s. m. [dal lat. cortex -tĭcis], letter. – Corteccia, scorza: Fuggîr le ninfe a piangere ne’ fiumi Occulte e dentro i c. materni (Carducci).</description></item><item><title>còto</title><link>/lemmi/c/coto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/coto/</guid><description>còto s. m. [der. dell’ant. coitare, che è il lat. cogĭtare «pensare»], ant. – Pensiero, proposito: Nembrotto, per lo cui mal coto Pur un linguaggio nel mondo non s’usa (Dante).</description></item><item><title>crèbro</title><link>/lemmi/c/crebro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/crebro/</guid><description>crèbro agg. [dal lat. creber -bra -brum], letter. – Frequente: fece le strida più crebre (Ariosto).</description></item><item><title>crodare</title><link>/lemmi/c/crodare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/crodare/</guid><description>crodare v. intr. [di etimo incerto] (io cròdo, ecc; aus. essere), settentr. – Cadere, staccarsi dalla pianta: la pera quand’è mézza, la convien c. (Bacchelli).</description></item></channel></rss>