<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Homepage on Lemmario</title><link>/</link><description>Recent content in Homepage on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>abbambinare</title><link>/lemmi/a/abbambinare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/abbambinare/</guid><description>abbambinare v. tr. [der. di bambino, per il modo con cui si fanno fare i primi passi ai bambini], raro. – Muovere un oggetto voluminoso, pietra o altro, facendolo poggiare alternativamente sull’uno e sull’altro spigolo: l’a. le lastre di quintale, il presentarle, il calettarle, il calzarle, &amp;hellip; affrange le ossa, dà lo spasimo alla vita (Cicognani).</description></item><item><title>acèrvo</title><link>/lemmi/a/acervo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/acervo/</guid><description>acèrvo s. m. [dal lat. acervus], letter. – Mucchio: Uno asino &amp;hellip; entrò, pel rotto Del muro, ove di grano era un a. (Ariosto); nuvole &amp;hellip; abbaglianti come acervi di neve (D’Annunzio). Per il sofisma dell’a. (o del mucchio), v. sorite.</description></item><item><title>addarsi</title><link>/lemmi/a/addarsi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/addarsi/</guid><description>addarsi v. intr. pron. e rifl. [der. di dare] (io m’addò, ecc.; coniug. come dare), ant. e pop. tosc. – 1. intr. pron. Accorgersi, avvedersi: Ci apparve un’ombra &amp;hellip; Né ci addemmo di lei (Dante); don Tommaso, assorto nelle sue liti, non s’era addato di nulla (F. De Sanctis). 2. rifl. Darsi, dedicarsi, applicarsi a qualche cosa: a. a un lavoro, allo studio; coloro che, in que’ due giorni, s’erano addati a urlare o a far anche qualcosa di più (Manzoni).</description></item><item><title>adèrgere</title><link>/lemmi/a/adergere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/adergere/</guid><description>adèrgere v. tr. [comp. di ad- e ergere] (coniug. come ergere), poet. – Innalzare, sollevare: a. l’animo, la mente. Rifl., elevarsi: Sì come l’occhio nostro non s’aderse In alto (Dante); Va il cavallo al fren ribelle: Ei s’immerge ne la notte, Ei s’aderge in vèr le stelle (Carducci).</description></item><item><title>adiàforo</title><link>/lemmi/a/adiaforo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/adiaforo/</guid><description>adiàforo 1. filosofia nella filosofia cinica e stoica: detto di ciò che non è né buono né cattivo, né desiderabile né indesiderabile; indifferente 2. religione detto di istituto o comportamento: non comprovato né condannato dall&amp;rsquo;autorità dei testi sacri della tradizione cristiana 3. filologia nella critica testuale: relativo a lezioni o varianti di pari autorità che, nella definizione del testo critico, non risultano preferibili a altre per ragioni oggettive 4. medicina inerte, che non reagisce agli stimoli 5.</description></item><item><title>affissare</title><link>/lemmi/a/affissare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/affissare/</guid><description>affissare (ant. e poet. affiṡare) v. tr. [der. di fissare; cfr. lat. tardo (dei gloss.) affixare, intens. di affigĕre (v. affiggere), part. pass. affixus], letter. – Fissare intensamente con lo sguardo: a. uno, o anche a. gli occhi, lo sguardo in qualcuno, in qualche cosa; quegli uccelli debili di vista, che non affisano gli occhi nella spera del sole (B. Castiglione). Con sign. sim. il rifl. affissarsi, riferito alla persona o agli occhi: Lui guarda, e in lui s’affissa (T.</description></item><item><title>aggavignare</title><link>/lemmi/a/aggavignare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/aggavignare/</guid><description>aggavignare v. tr. [der. di gavigne], ant. – Prendere sotto le ascelle, quindi in genere afferrare, abbrancare con qualsiasi mezzo: ell’era grossa sì ch’aggavignato Un uomo non l’arebbe con le braccia (Boccaccio); il gambero &amp;hellip; l’aggavignò [il collo dell’uccello] sì forte con quegli denti aguzzi, che e’ lo scannò (Firenzuola).</description></item><item><title>aìta</title><link>/lemmi/a/aita/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/aita/</guid><description>aìta s. f. [der. di aitare], ant. e poet. – Aiuto: E bramo di perir, e cheggio a. (Petrarca); Indi, i gemiti alzando: «Aita, aita», Parea dicesse (Parini). ◆ La forma interiettiva aita, comunem. intesa come sost. (analogam. all’invocazione aiuto!), è forse da considerare in origine piuttosto come un imperativo del v. aitare (cfr. anche Dante, Inf. XIV, 57: Buon Vulcano, aiuta, aiuta!).</description></item><item><title>allumare</title><link>/lemmi/a/allumare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/allumare/</guid><description>allumare v. tr. [der. di lume, secondo il modello del fr. allumer], ant. e poet. – Illuminare, accendere: colui che tutto ’l mondo alluma (Dante), il sole; a. la candela, i lampioni; fig.: Quei pochi a cui la mente il vero alluma (T. Tasso). Part. pass. allumato, in araldica, anche come agg., lo stesso che illuminato.</description></item><item><title>almo</title><link>/lemmi/a/almo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/almo/</guid><description>almo agg. [dal lat. almus «che ristora», dal tema di alĕre «nutrire»], letter. – Che alimenta, che dà e mantiene la vita: Alma terra natia, La vita che mi desti ecco ti rendo (Leopardi); sempre faticosa intorno De l’a. sole volgerà la terra (Carducci). Per estens., grande, nobile, magnifico: in quest’a. consesso; a. città; l’a. Roma; la pietà che ti condusse in terra Ti volga al tuo diletto a. paese (Petrarca).</description></item><item><title>altóre</title><link>/lemmi/a/altore/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/altore/</guid><description>altóre s. m. e agg. [dal lat. altor -oris, der. di alĕre «alimentare, nutrire»], letter. – Chi alimenta; che dà alimento: quel mite Lume, dator di vite, E infaticato altor (Manzoni), il Sole. Per il femm., v. altrice.</description></item><item><title>ammaiare</title><link>/lemmi/a/ammaiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/ammaiare/</guid><description>ammaiare: ornare con foglie e fiori.</description></item><item><title>àngue</title><link>/lemmi/a/angue/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/angue/</guid><description>àngue s. m. [dal lat. anguis]. – 1. letter. Serpente in genere: Seguendo lo giudicio di costei, Che è occulto come in erba l’a. (Dante); Celan le selve angui, leoni ed orsi Dentro il lor verde (T. Tasso); talora usato al femm.: come l’angui attorte De la Gorgone (D’Annunzio). 2. In zoologia, genere di rettili lacertilî della famiglia degli anguidi (lat. scient. Anguis), che comprende forme dal corpo cilindrico serpentiforme, fra cui l’orbettino (Anguis fragilis), detto talora esso stesso angue.</description></item><item><title>apomagdalia</title><link>/lemmi/a/apomagdalia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/apomagdalia/</guid><description>apomagdalia TS stor. nell&amp;rsquo;antica Grecia, tozzo o mollica di pane avanzato dalla mensa e usato come amuleto</description></item><item><title>appodiare</title><link>/lemmi/a/appodiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/appodiare/</guid><description>appodiare v. tr. [dal lat. mediev. appodiare; cfr. appoggiare]. – In riferimenti storici e giuridici, annettere, aggregare a un dominio, ad altri beni feudali.</description></item><item><title>archilèo</title><link>/lemmi/a/archileo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/archileo/</guid><description>archilèo s. m. [forse variante di arcolaio], tosc. – Mobile vecchio e ingombrante: bisogna disfarsi di quell’archileo. In senso fig., persona vecchia e allampanata, o sciatta nel vestire.</description></item><item><title>arfasatto</title><link>/lemmi/a/arfasatto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/arfasatto/</guid><description>arfasatto s. m. [forse dal nome del figlio di Sem, Arphaxad, scelto per motivi onomatopeici], tosc. – Uomo goffo, inetto, arruffone.</description></item><item><title>argato</title><link>/lemmi/a/argato/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/argato/</guid><description>argato BU bambino rapito o comprato da nomadi e destinato all’accattonaggio e al furto</description></item><item><title>arrangolare</title><link>/lemmi/a/arrangolare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/arrangolare/</guid><description>arrangolare v. intr. [der. di rangola] (io arràngolo, ecc.; aus. avere), letter. – Parlare con voce affannata, rantolosa: come se la corsa della pallottola d’avorio gli promovesse l’asma, egli si metteva ogni volta ad a., forte, irresistibilmente (Pirandello). Part. pass. arrangolato, anche come agg., rauco, affannoso: voce &amp;hellip; dura, arrangolata, come di chi si difende (Pavese).</description></item><item><title>arrapinarsi</title><link>/lemmi/a/arrapinarsi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/arrapinarsi/</guid><description>arrapinarsi v. intr. pron. [der. di rapina], tosc. – 1. Arrabbiarsi, stizzirsi: s’arrapina facilmente quando qualcuno lo contraddice. Anticam. anche trans., far stizzire: Quest’amore è un frugoletto Ch’arrapina il cristianello (Redi). 2. Affaticarsi, darsi gran da fare: m’arrapino col lavoro dal mattino alla sera; non vale proprio la pena ch’io mi arrapini tanto per te.</description></item><item><title>asolare</title><link>/lemmi/a/asolare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/asolare/</guid><description>asolare v. intr. [etimo incerto] (io àṡolo, ecc.; aus. avere, ma i tempi comp. non sono in uso), letter. – 1. Soffiare leggermente, alitare: il vento asolava (D’Annunzio); non asola un filo di vento. 2. Respirare l’aria libera: chi si allontanava per voglia di a. un po’ al largo, dopo tante ore di pressa (Manzoni, Pr. Sp., ediz. 1827, cap. XIV; nell’ediz. successiva mutato in: «chi s’allontanava, per respirare un po’ al largo, dopo tante ore di stretta»).</description></item><item><title>assettare</title><link>/lemmi/a/assettare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/a/assettare/</guid><description>assettare v. tr. [lat. *asseditare, der. di sedere «star seduto»] (io assètto, ecc.). – 1. a. Mettere in ordine, disporre convenientemente gli oggetti: a. una stanza; gli ordinai di a. ogni cosa sopra il calesse (Foscolo); e con la particella pron.: assettarsi gli abiti, i capelli; si assettava sdegnosa il fazzoletto bianco sul petto (Verga). b. rifl. Mettersi in ordine, rassettarsi: Lucia &amp;hellip; andava intanto assettandosi, per un’abitudine, per un istinto di pulizia e di verecondia (Manzoni).</description></item><item><title>badiale</title><link>/lemmi/b/badiale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/badiale/</guid><description>badiale agg. [der. di badia]. – 1. letter. Di badia: al campanil b. (D’Annunzio). 2. Grande e grosso, detto di persone e di cose: Così fresco grassoccio e b. (Carducci); una b. matrona; pancia b.; naso b.; una b. scorpacciata; sproposito b.; Spolvera il b. calepino (Pascoli). Accr., nel sign. 2, badialóne, anche come s. m. (f. -a).</description></item><item><title>balioso</title><link>/lemmi/b/balioso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/balioso/</guid><description>balioso agg. [dallo spagn. valioso], ant. – Vigoroso, baldanzoso: un suo liberto fidato, b. (B. Davanzati); due cavalli bianchi e b. (Abba).</description></item><item><title>barbassòro</title><link>/lemmi/b/barbassoro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/barbassoro/</guid><description>barbassòro (o barbassóre) s. m. [da valvassore, raccostato a barba1], letter. – Persona di gran conto o che si dà grande importanza: credendo costui essere un gran barbassoro (Boccaccio); i grandi b. della politica.</description></item><item><title>barbusa</title><link>/lemmi/b/barbusa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/barbusa/</guid><description>barbusa [s.f.] RE emil. muschio di colore verde o grigio-biancastro che cresce sui muri , sui tetti e sui terreni calcarei</description></item><item><title>berlingare</title><link>/lemmi/b/berlingare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/berlingare/</guid><description>berlingare v. intr. [affine a berlengo] (io berlingo, tu berlinghi, ecc.; aus. avere), ant. – Ciarlare, spec. a stomaco pieno, dopo avere abbondantemente mangiato e bevuto: lasciamo stare l’alte e grandi millanterie ch’ella fa, quando berlinga coll’altre femmine (Boccaccio).</description></item><item><title>berneggiare</title><link>/lemmi/b/berneggiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/berneggiare/</guid><description>berneggiare (ant. bernieggiare) v. intr. (io bernéggio, ecc.; aus. avere). – Scrivere versi giocosi alla maniera di quelli del poeta F. Berni (v. bernesco).</description></item><item><title>berteggiare</title><link>/lemmi/b/berteggiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/berteggiare/</guid><description>berteggiare v. tr. e intr. [der. di berta1 «burla»] (io bertéggio, ecc.; come intr., aus. avere). – Burlare, canzonare, prendersi beffe: rispose &amp;hellip; che m’avrebbe condotto in tal luogo dove forse anch’io sarei partito con tutt’altra voglia che di b. (I. Nievo).</description></item><item><title>biavo</title><link>/lemmi/b/biavo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/biavo/</guid><description>biavo (ant. biado) agg. [dal provenz. blau, femm. blava, che è dal franco blāo; cfr. blu], letter. – Di un colore azzurro chiaro, sbiadito: nella bandiera biava Dipinta avea d’argento una corona (Berni).</description></item><item><title>bilicare</title><link>/lemmi/b/bilicare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/bilicare/</guid><description>bilicare v. tr. [lat. *umbilicare, der. di umbilicus «ombelico; punto centrale»] (io bìlico, tu bìlichi, ecc.), letter. – Mettere in bilico, in equilibrio: rizzano &amp;hellip; due pilastri, e sopra ciascuno di quelli bilicano una trave (Machiavelli). Nel rifl. e intr. pron., tenersi in bilico, reggersi in equilibrio: Renzo &amp;hellip; cercò di bilicarsi sulle gambe &amp;hellip;, ma non gli riuscì (Manzoni, Pr. Sp., ediz. 1827, cap. VIII; sostituito nell’ediz. 1840 con «cercò d’equilibrarsi sulle gambe»); un cappelluccio a barchetta si bilicava su cotesta testa legata al collo da una cravatta qualunque (E.</description></item><item><title>bindèllo</title><link>/lemmi/b/bindello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/bindello/</guid><description>bindèllo s. m. [dim. di binda1]. – 1. non com. Nastrino, fettuccia: mutande distese ad asciugare a gambe larghe sulle ringhiere dei ballatoi, con farfallìo dei relativi b. (C. E. Gadda). 2. Stretta e sottile striscia di latta che in talune scatole di lamiera stagnata contenenti prodotti alimentari serra il coperchio al corpo della scatola; questo si apre staccando il coperchio con l’aiuto di apposita chiavetta di ferro o con altri più recenti e perfezionati sistemi.</description></item><item><title>bottàglia</title><link>/lemmi/b/bottaglia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/bottaglia/</guid><description>bottàglia 1. (specialmente al plurale) stivali di cuoio per proteggere i piedi dall&amp;rsquo;acqua</description></item><item><title>brìncio</title><link>/lemmi/b/brincio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/brincio/</guid><description>brìncio agg. [etimo incerto] (pl. f. -ce), tosc., raro. – Della bocca che si atteggia a smorfia prima di piangere: le labbra fecero boccuccia brincia per il dolore (Panzini).</description></item><item><title>brustolino</title><link>/lemmi/b/brustolino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/brustolino/</guid><description>brustolino s. m. [der. di brustolare], region. – 1. Seme di zucca abbrustolito: negli intervalli, era tutto un rosicchiar tranquillo di brustolini (Panzini). Cfr. bruscolino. 2. settentr. Tostino per il caffè.</description></item><item><title>caccabàldola</title><link>/lemmi/c/caccabaldola/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caccabaldola/</guid><description>caccabàldola s. f. [voce di formazione scherz.], ant. – Moina, smanceria: feciongli mille carezze e caccabaldole (Lasca).</description></item><item><title>caldano</title><link>/lemmi/c/caldano/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caldano/</guid><description>caldano s. m. [der. di caldo]. – Recipiente di terracotta o di metallo, di dimensioni maggiori dei comuni scaldini, contenente la brace accesa per scaldarsi.</description></item><item><title>càliga</title><link>/lemmi/c/caliga/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caliga/</guid><description>càliga s. f. [dal lat. calĭga]. – Calzatura dei Romani, portata dai militi e dagli ufficiali inferiori fino a centurione incluso; era formata da una forte suola ferrata alla quale era cucito il cuoio tagliato a strisce (ad essa deve il suo soprannome l’imperatore Caligola).</description></item><item><title>calùgine</title><link>/lemmi/c/calugine/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/calugine/</guid><description>calùgine (o calùggine) s. f. [lat. caligo -gĭnis «nebbia», col suff. di lanugo -gĭnis e sim.]. – Peluria, lanugine degli uccelli prima di mettere le piume; per estens., i primi peli che precedono negli adolescenti la crescita della barba, la peluria che hanno talora sul labbro le donne, e la lanugine di alcuni frutti.</description></item><item><title>camerista</title><link>/lemmi/c/camerista/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/camerista/</guid><description>camerista s. f. [dal fr. camériste (precedentemente camariste), che a sua volta è dallo spagn. camarista, der. di cámara «camera»]. – Propr., cameriera che, soprattutto nel passato, serviva in case principesche o signorili, ma usato come sinon. letter. o scherz. di cameriera in genere: Lodo l’amore delle c. (Gozzano).</description></item><item><title>capécchio</title><link>/lemmi/c/capecchio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/capecchio/</guid><description>capécchio s. m. [lat. capĭtŭlum, dim. di caput -pĭtis «capo»]. – 1. Filaccia grossa che si trae dalla prima pettinatura del lino o della canapa, adoperata per le imbottiture: una poltrona imbottita di c.; distesero a terra quei duri materassi di c. (Settembrini); parer di c., o anche solo di capecchio, come locuz. agg., detto di barba o capelli ispidi: Co’ baffi di c. (Giusti). 2. Arbusto, più noto col nome di scotano, così chiamato per l’aspetto piumoso dell’infiorescenza matura.</description></item><item><title>cappellinàio</title><link>/lemmi/c/cappellinaio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cappellinaio/</guid><description>cappellinàio s. m. [der. di cappellino], tosc. – Specie di attaccapanni di legno o di ferro, attaccato al muro o infisso negli armadî, per appendervi cappelli o abiti: un c. per attaccarvi il gabbano (Guerrazzi).</description></item><item><title>carestóso</title><link>/lemmi/c/carestoso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/carestoso/</guid><description>carestóso (ant. carestióso) agg. [der. di carestia; il sign. 2 per incrocio con caro «costoso»]. – 1. ant. Di carestia, in cui si patisce carestia: tempi c.; luogo carestoso. 2. Nell’Italia centro-merid., di negoziante che vende a prezzo troppo alto; anche di merce, genere, articolo che costa troppo.</description></item><item><title>caròla</title><link>/lemmi/c/carola/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/carola/</guid><description>caròla s. f. [dal fr. carole, danza sacra, poi profana], ant. – 1. a. Ballo di più persone che danzavano tenendosi per mano e girando in cerchio, di solito con accompagnamento di canto: fare la c., menare la c.; più spesso al plur., fare carole, tessere carole. b. estens., poet. Danza in genere. 2. Canto che accompagnava la danza; estens., canto in genere, ballata: E sentirai cantar nostre c. (Pulci).</description></item><item><title>caudatàrio</title><link>/lemmi/c/caudatario/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/caudatario/</guid><description>caudatàrio s. m. [der. del lat. cauda «coda»]. – 1. Chi, in passato, aveva il compito di sostenere il lembo delle vesti di alti dignitarî ecclesiastici, insieme con altre varie funzioni ufficiali: il c. del vescovo, del papa. 2. fig., ant. Persona servile, adulatore: il suo era un cuore di amico, non un animo di caudatario e di postulante (Montale).</description></item><item><title>cèlabro</title><link>/lemmi/c/celabro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/celabro/</guid><description>cèlabro s. m. [dal lat. cerĕbrum], ant. – Cervello: chi dicea infermità di c., chi dicea una e chi un’altra, secondo le diversità di loro scienze (Novellino); più non soffri Che lo stagnante de le dapi odore Il c. le offenda (Parini).</description></item><item><title>Cerca lemma</title><link>/cerca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/cerca/</guid><description/></item><item><title>cerretano</title><link>/lemmi/c/cerretano/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cerretano/</guid><description>cerretano s. m. (f. -a) [dal nome di Cerreto di Spoleto, da dove nel medioevo vennero i primi venditori ambulanti]. – Ciarlatano, sia nel sign. generico sia in quello peggiorativo: un certo cerretano, De’ quali ogni dì molti ci si vede, Promise al padre suo renderlo sano (Machiavelli); Oggi l’alloro è premio di colui &amp;hellip; Che sale c. alla ribalta (Gozzano).</description></item><item><title>ceteratóio</title><link>/lemmi/c/ceteratoio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/ceteratoio/</guid><description>ceteratóio s. m. [der. di cètera], ant. – Chiacchiere senza costrutto; in partic., andarsene col c., essere gabbato con lunghi discorsi e vane promesse.</description></item><item><title>chiónzo</title><link>/lemmi/c/chionzo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/chionzo/</guid><description>chiónzo agg. [dal germ. klunz «pesante»], tosc. – Tarchiato, tozzo e goffo: la signora Matilde, grassa, ch., viscida come una pentola di sugna (Fucini).</description></item><item><title>ciabare</title><link>/lemmi/c/ciabare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/ciabare/</guid><description>ciabare v. intr. [voce onomatopeica] (aus. avere), tosc. – Ciarlare a voce alta e con presunzione; far pettegolezzi.</description></item><item><title>cinìgia</title><link>/lemmi/c/cinigia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cinigia/</guid><description>cinìgia (roman. cinice) s. f. [lat. *cinisia, der. di cinis «cenere»] (pl. -gie o -ge, o rispettivam. -ci). – 1. Cenere calda, con ancora qualche favilla di fuoco: piglia la tua opera e mettila in su le cinigie (Cellini). 2. Brace minuta, di legno molto dolce, con la quale si mantiene il fuoco nei caldani e negli scaldini.</description></item><item><title>cive</title><link>/lemmi/c/cive/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cive/</guid><description>cive s. m. [dal lat. civis], letter. ant. – Cittadino: E sarai meco sanza fine cive Di quella Roma onde Cristo è romano (Dante).</description></item><item><title>comènto</title><link>/lemmi/c/comento/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/comento/</guid><description>comènto s. m. [dal lat. conventus -us, che significò anche «unione, combaciamento di parti», prob. attraverso una pronuncia merid.]. – Nella costruzione navale e degli scafi degli idrovolanti, ciascuno degli interstizî che restano fra i corsi del fasciame dello scafo e dei ponti, in legno o in metallo (nel primo caso si rendono stagni calafatandoli con la stoppa e la pece, nel secondo, se chiodati, ricalcando a forza il labbro del corso soprastante sulla superficie del corso sottostante).</description></item><item><title>concinno</title><link>/lemmi/c/concinno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/concinno/</guid><description>concinno agg. [dal lat. concinnus], letter. raro. – Armonioso, elegante, detto dello stile o di un’opera poetica: un c. cantico perpetuo di voluttà (Pascoli).</description></item><item><title>confitèmini</title><link>/lemmi/c/confitemini/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/confitemini/</guid><description>confitèmini s. m. [verbo lat., 2a pers. pl. dell’imperat. di confiteri: «confessatevi»], non com. – Nella locuz. essere al c., essere in punto di morte, stare per morire.</description></item><item><title>convèllere</title><link>/lemmi/c/convellere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/convellere/</guid><description>convèllere v. tr. [dal lat. convellĕre, comp. di con- e vellĕre «strappare, svellere»], letter. – Stirare, contorcere; come rifl.: tempestava coi pugni, coi piedi, si convelleva, lottava rabbiosamente (Pirandello).</description></item><item><title>cornare</title><link>/lemmi/c/cornare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cornare/</guid><description>cornare v. intr. [der. di corno1] (io còrno, ecc.; aus. avere), ant. – 1. Suonare il corno. 2. fig. Detto degli orecchi (mi cornano, o sento c. gli orecchi), sentirsi dentro un fischio, soprattutto con riferimento alla credenza che si sentano fischiare quando qualche persona lontana parli di noi: Gli orecchi debbon cornarvi qua spesso, Ch’ognun ragiona della vostra fama (Pulci).</description></item><item><title>còrtice</title><link>/lemmi/c/cortice/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/cortice/</guid><description>còrtice s. m. [dal lat. cortex -tĭcis], letter. – Corteccia, scorza: Fuggîr le ninfe a piangere ne’ fiumi Occulte e dentro i c. materni (Carducci).</description></item><item><title>còto</title><link>/lemmi/c/coto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/coto/</guid><description>còto s. m. [der. dell’ant. coitare, che è il lat. cogĭtare «pensare»], ant. – Pensiero, proposito: Nembrotto, per lo cui mal coto Pur un linguaggio nel mondo non s’usa (Dante).</description></item><item><title>crèbro</title><link>/lemmi/c/crebro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/crebro/</guid><description>crèbro agg. [dal lat. creber -bra -brum], letter. – Frequente: fece le strida più crebre (Ariosto).</description></item><item><title>crodare</title><link>/lemmi/c/crodare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/c/crodare/</guid><description>crodare v. intr. [di etimo incerto] (io cròdo, ecc; aus. essere), settentr. – Cadere, staccarsi dalla pianta: la pera quand’è mézza, la convien c. (Bacchelli).</description></item><item><title>daddolóso</title><link>/lemmi/d/daddoloso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/daddoloso/</guid><description>daddolóso 1. regionale nell&amp;rsquo;uso toscano, pieno di smancerie, di moine lezioso; smanceroso, smorfioso parlare daddoloso</description></item><item><title>defedare</title><link>/lemmi/d/defedare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/defedare/</guid><description>defedare v. tr. [der. del lat. foedus «brutto»]. – Nel linguaggio medico, condurre l’organismo in stato di grave deperimento; come intr. pron., defedarsi, riferito all’organismo, deperire gravemente. ◆ Part. pres. defedante, anche come agg.: malattie defedanti. ◆ Part. pass. defedato, anche come agg.: organismo defedato.</description></item><item><title>desìdia</title><link>/lemmi/d/desidia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/desidia/</guid><description>desìdia s. f. [dal lat. desidia, der. di desidere «essere inoperoso», comp. di de- e sedere «star seduto»], letter. – Pigrizia, poltroneria, negligenza dello spirito nell’operare il bene: ora poi che altre nazioni se l’ànno per nostra negligenza e d. usurpato, &amp;hellip; chi è che speri più mai recuperare el perduto nostro imperial scettro? (Alberti).</description></item><item><title>divïato</title><link>/lemmi/d/diviato/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/diviato/</guid><description>divïato agg. [der. di via2], non com. – Diritto diritto, detto di chi muove verso un luogo: venne d. a casa; diviata a mia madre, come se in quella casa non ci fosse altri che lei (Pirandello); anche con uso avverbiale: andaron diviato al fico (Manzoni). Più usato il sinon. difilato.</description></item><item><title>dolia</title><link>/lemmi/d/dolia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/dolia/</guid><description>dolia OB lett., dolore, pena</description></item><item><title>dònno</title><link>/lemmi/d/donno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/donno/</guid><description>dònno s. m. [lat. dŏmĭnus «signore, padrone», lat. volg. dŏmnus], ant. – Signore: ebbe i nemici di suo d. in mano (Dante); Teodorico, pur essendo signore o d. e re, non fuse i suoi con gl’italici (Pascoli). Anche come appellativo (con l’uso e il sign. che fu proprio di messere, e passerà poi, in parte, alla forma tronca don): Usa con esso d. Michel Zanche (Dante).</description></item><item><title>dumo</title><link>/lemmi/d/dumo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/dumo/</guid><description>dumo s. m. [dal lat. dumus], letter. – Spino, pruno: Cercar m’ha fatto deserti paesi, &amp;hellip; ispidi dumi (Petrarca).</description></item><item><title>edace</title><link>/lemmi/e/edace/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/edace/</guid><description>edace agg. [dal lat. edax -acis, der. di edĕre «mangiare»], letter. – Che mangia, che divora; spec. in senso fig., che consuma, che logora: il tempo e.; la fiamma e.; le e. cure.</description></item><item><title>egìoco</title><link>/lemmi/e/egioco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/egioco/</guid><description>egìoco agg. [dal lat. tardo aegiŏchus, gr. αἰγίοχος, comp. di αἰγίς «egida» e tema di ἔχω «avere»]. – Che porta l’egida, armato di egida; nell’Iliade, è attributo frequente di Zeus, in quanto porta l’egida, scuotendo la quale incute terrore: l’alme figlie dell’Egioco Giove (V. Monti).</description></item><item><title>egoarca</title><link>/lemmi/e/egoarca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/egoarca/</guid><description>egoarca s. m. e f. [comp. del lat. ĕgo «io» e -arca] (pl. m. -chi). – Chi, per esclusivo amore di sé stesso, pretende di poter avere una morale propria e di dominare su tutti e su tutto; equivale, in genere, a superuomo: voi vi atteggiate a felici, ad egoarchi, a superuomini (Pascoli).</description></item><item><title>eiulazióne</title><link>/lemmi/e/eiulazione/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/eiulazione/</guid><description>eiulazióne 1. arcaico lamento accompagnato da pianto</description></item><item><title>epicèdio</title><link>/lemmi/e/epicedio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/epicedio/</guid><description>epicèdio s. m. [dal gr. ἐπικήδειον, der. di κῆδος «afflizione, lutto, funerale»; lat. epicedīon]. – Canto funebre degli antichi Greci, di origine popolare e a carattere amebeo (al lamento degli uomini seguiva quello delle donne e il coro ripeteva il ritornello), composto per lo più in dattilo-epitriti e accompagnato da una danza grave e solenne al suono di un flauto (in età alessandrina e romana assunse spesso forma elegiaca in versi esametri).</description></item><item><title>eslège</title><link>/lemmi/e/eslege/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/eslege/</guid><description>eslège agg. [dal lat. exlex -egis, comp. di ex- e lex legis «legge»] (pl. -i; talora usato come invar.). – Fuori legge, che non è sottoposto o non si assoggetta a nessuna legge sociale: popolo, società e.; sono individui eslegi; vissero lungo tempo nomadi ed eslegi. Per estens. e con sign. attenuato, di persona o comportamento che è fuori da una norma, da una consuetudine, da una tradizione. Con l’uno e con l’altro sign.</description></item><item><title>ètra</title><link>/lemmi/e/etra/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/etra/</guid><description>ètra s. m. [dal lat. aethra, s. f., gr. αἴϑρα, affine a αἰϑήρ «etere1»], poet. – L’aria, il cielo: trame Raggianti, adamantine, al par de l’e. (Foscolo); Quando per l’e. liquido si volve &amp;hellip; il flutto Polveroso de’ Noti (Leopardi).</description></item><item><title>evèrso</title><link>/lemmi/e/everso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/e/everso/</guid><description>evèrso agg. [part. pass. del raro evertere, dal lat. eversus, part. pass. di evertĕre], letter. ant. – 1. Abbattuto, gettato giù, distrutto; fig., labbra everse, prominenti e ripiegate 2. Opposto, contrario: per la ragione e. (Galilei).</description></item><item><title>fattìccio</title><link>/lemmi/f/fatticcio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/fatticcio/</guid><description>fattìccio agg. [der. di fatto, part. pass. di fare] (pl. f. -ce). – Grosso, robusto, tarchiato (detto di persona, e spec. di ragazzo). ◆ Accr. fatticcióne.</description></item><item><title>favente</title><link>/lemmi/f/favente/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/favente/</guid><description>favente OB LE che favorisce, che aiuta</description></item><item><title>fèrza</title><link>/lemmi/f/ferza/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/ferza/</guid><description>fèrza (o fèrsa) s. f. – Forma ant. e poet. per sferza: Vidi demon cornuti con gran ferze (Dante); anche fig., soprattutto per indicare l’ardore infuocato dei raggi del sole: sotto la gran fersa Dei dì canicular (Dante); soffriva per certo la fersa del sole (Pascoli).</description></item><item><title>fetàre</title><link>/lemmi/f/fetare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/fetare/</guid><description>fetàre 1. raro detto di animali: partorire</description></item><item><title>fièdere</title><link>/lemmi/f/fiedere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/fiedere/</guid><description>fièdere v. tr., letter. – Infinito tratto arbitrariamente dalle forme fiedo, fieda, ecc. di fedire, variante ant. di ferire, e attestato solo in autori moderni: l’udresti, o Lalage, Di torbid’ire fiedere l’aere (Carducci); Par che arco s’oda stridere in tuoi stridi onde si goda fieder Primavera (D’Annunzio).</description></item><item><title>fimo</title><link>/lemmi/f/fimo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/fimo/</guid><description>fimo 1. OB sterco, escremento 2. LE sporco, lordura, anche fig.: quanto è dura | vostra vita mortal, che ’l fango e ’l fimo | più che la gloria e ’l ciel per voi si cura (Leopardi).</description></item><item><title>fìstolo</title><link>/lemmi/f/fistolo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/fistolo/</guid><description>fìstolo s. m. – Variante ant. di fistola, nel sign. di piaga. In senso fig., grave malanno, nella locuz. fare un f. d’una pipita, fare un male grande di uno piccolo, e sim.; anche diavolo, spirito maligno: infino a tanto che il f. uscisse da dosso al suo marito (Boccaccio).</description></item><item><title>flambèrga</title><link>/lemmi/f/flamberga/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/flamberga/</guid><description>flambèrga s. f. [dal fr. flamberge, propr. nome della spada di Rinaldo, eroe dell’epica francese, alteraz. (secondo flamme «fiamma») del nome proprio Floberge o Froberge, di origine germ. e anch’esso usato talvolta nel medioevo nel senso di «spada»]. – Spada da duello, di lama fine e lunga a sezione quadrangolare, poi triangolare, usata in Francia dal 1630 circa fino al sec. 18°, in Germania fino all’inizio del sec. 19°.</description></item><item><title>fógno</title><link>/lemmi/f/fogno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/fogno/</guid><description>fógno s. m. [lat. favōnius «favonio»], tosc. – Vento impetuoso con nevischio, sugli Appennini.</description></item><item><title>formìdine</title><link>/lemmi/f/formidine/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/formidine/</guid><description>formìdine 1. arcaico timore, paura</description></item><item><title>formidolóso</title><link>/lemmi/f/formidoloso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/f/formidoloso/</guid><description>formidolóso 1. raro ostile, pericoloso</description></item><item><title>galantomismo</title><link>/lemmi/g/galantomismo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/galantomismo/</guid><description>galantomismo s. m. [der. di galantuomo]. – L’esser galantuomo, il comportarsi da galantuomo.</description></item><item><title>garòntolo</title><link>/lemmi/g/garontolo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/garontolo/</guid><description>garòntolo 1. arcaico volgare pugno, specialmente quello dato sotto l&amp;rsquo;ascella</description></item><item><title>gèldra</title><link>/lemmi/g/geldra/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/geldra/</guid><description>gèldra s. f. [dal fr. ant. gelde, provenz. ant. gelda «truppa», affine al lat. mediev. gilda «corporazione», di origine germ.], ant. – 1. Lo stesso, e meno com., che gilda. 2. estens. Moltitudine di persone o d’animali (con senso spreg.): Di puledri o cavalli una gran g. (Buonarroti il Giov.).</description></item><item><title>greppo</title><link>/lemmi/g/greppo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/greppo/</guid><description>gréppo s. m. (ant. gréppa s. f.) [prob. voce preromana], region. o letter. – 1. Fianco brullo e ripido di un’altura: Io me n’andai, poi che la cosa seppi, Il traditor cercando per quei g. (Ariosto); Per greppi senz’orma le corse affannose, Il rigido impero, le fami durar (Manzoni); la luna &amp;hellip; navigava nel cielo caldo a filo del g. della langa (Fenoglio); estens.: quando piovvi in questo g. (Dante), in questa bolgia.</description></item><item><title>guarnèllo</title><link>/lemmi/g/guarnello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/guarnello/</guid><description>guarnèllo s. m. [prob. affine a guarnire], ant. o letter. – 1. Antico tessuto d’accia e di bambagia, che veniva adoperato per abiti modesti o per fodera. 2. a. Specie di sottana con corpetto scollato e senza maniche, portata dalle contadine per casa o sotto altre vesti più belle. b. Tipo di veste maschile, semplice e povera. ◆ Dim. guarnellétto, guarnellino, nel 2° sign.: portava un rado guarnellino bianco (Foscolo).</description></item><item><title>guastada</title><link>/lemmi/g/guastada/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/guastada/</guid><description>guastada s. f. [dal provenz. engrestara: v. inguistara], ant. – Recipiente per liquidi, generalm. acqua o vino, in forma di caraffa con corpo largo e collo stretto, talvolta con beccuccio e con manici, oppure d’altre forme in relazione all’uso cui era destinata: gli venne nella finestra veduta questa g. d’acqua (Boccaccio); anche, la quantità di liquido che vi è, o vi può essere, contenuta. ◆ Dim. guastadétta, guastadina, e guastadino m.</description></item><item><title>guìggia</title><link>/lemmi/g/guiggia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/guiggia/</guid><description>guìggia s. f. [dal fr. guige, di origine franca] (pl. -ge). – Striscia di cuoio; in partic., quelle con cui s’allacciano i sandali o quelle più larghe che, in numero di una o più, costituiscono la parte superiore di sandali, zoccoli, pianelle, ecc.; in passato, la striscia di cuoio che serviva d’imbracciatura allo scudo.</description></item><item><title>iemale</title><link>/lemmi/i/iemale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/iemale/</guid><description>iemale agg. [dal lat. hiemalis, der. di hiems «inverno»]. – Nel linguaggio poet. e scient., invernale: i segni i. fanno la state e gli estivali il verno (Galilei); la vitrea serenità i. (D’Annunzio); pianta annua i., cioè annua invernale. In diritto agrario, acqua i., l’acqua alla quale si ha diritto di attingere dall’equinozio di autunno a quello di primavera (servitù d’acqua iemale).</description></item><item><title>illècebra</title><link>/lemmi/i/illecebra/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/illecebra/</guid><description>illècebra s. f. [dal lat. illecĕbra, affine a illicĕre «allettare, adescare»], letter. raro. – Allettamento, lusinga.</description></item><item><title>imbozzacchire</title><link>/lemmi/i/imbozzacchire/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/imbozzacchire/</guid><description>imbozzacchire v. intr. [der. di bozzacchio, altra forma per bozzacchione] (io imbozzacchisco, tu imbozzacchisci, ecc.; aus. essere). – In agraria, riferito alla susina, diventare bozzacchione. Per estens., d’altri frutti (e fig. d’animali o anche di persone), venir su a stento, crescer male, intristire. ◆ Part. pass. imbozzacchito, anche come agg: susine imbozzacchite; un cervello imbozzacchito.</description></item><item><title>infermare</title><link>/lemmi/i/infermare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/infermare/</guid><description>infermare v. tr. e intr. [dal lat. infirmare «indebolire», der. di infirmus (v. infermo] (io inférmo, ecc.), letter. – 1. tr., non com. a. Rendere infermo, far ammalare: un clima malarico che inferma gli abitanti della regione; anche fig.: Era il disio che l’alma dentro inferma (Ariosto). b. ant. Infirmare, cioè scemare l’autorità o l’efficacia di qualche cosa, invalidare: i. un’asserzione, una testimonianza; i. la validità di un atto. 2. intr.</description></item><item><title>infrasconàre</title><link>/lemmi/i/infrasconare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/infrasconare/</guid><description>infrasconàre 1. coprire con frasconi 2. figurato gravare goffamente di ornamenti inutili ed esagerati</description></item><item><title>inluiarsi</title><link>/lemmi/i/inluiarsi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/inluiarsi/</guid><description>inluiarsi v. rifl. [der. di lui], poet. ant. – Profondarsi in lui, penetrare profondamente con la mente in lui; verbo coniato da Dante (come inleiarsi, inmiarsi, intuarsi): Dio vede tutto, e tuo veder s’inluia (Par. IX, 73).</description></item><item><title>inòpia</title><link>/lemmi/i/inopia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/inopia/</guid><description>inòpia s. f. [dal lat. inopia, der. di inops -ŏpis: v. inope], letter. – Mancanza assoluta di cosa necessaria, e più comunem. mancanza di mezzi di sostentamento, povertà assoluta, indigenza: avere i. di viveri, d’acqua; soffrire, morire d’inopia.</description></item><item><title>inostrare</title><link>/lemmi/i/inostrare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/inostrare/</guid><description>inostrare (ant. innostrare) v. tr. [der. di ostro1, col pref. in-1] (io inòstro, ecc.), letter. e poet. – Ornare di ostro, di porpora: Vedi quant’arte dora e ’mperla e ’nostra L’abito eletto (Petrarca); più spesso, tingere di porpora, e per estens. colorare di rosso o di rosa, arrossare, imporporare, macchiare di sangue, illuminare di luce rossa o rosata: Voi, donzellette amabili, A cui &amp;hellip; spesso il volto inostra Un mal celato amore (Fantoni).</description></item><item><title>insüèto</title><link>/lemmi/i/insueto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/insueto/</guid><description>insüèto agg. [dal lat. insuetus, comp. di in-2 e suetus, part. pass. di suescĕre «abituare»], letter. – Insolito, inconsueto, a cui non si è avvezzi: Noi l’i. allor gaudio ravviva &amp;hellip; (Leopardi); i. calma (Pascoli). Raramente riferito a persona, non abituato, disavvezzo.</description></item><item><title>insusare</title><link>/lemmi/i/insusare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/insusare/</guid><description>insusare v. tr. [der. di suso], poet. ant. – Innalzare, porre in alto; usato da Dante (Par. XVII, 13) nella forma intr. pron.: O cara piota mia che sì t’insusi, che tanto t’innalzi, che sei posta così in alto (piota [v.] è Cacciaguida, capostipite della famiglia degli Alighieri).</description></item><item><title>interito</title><link>/lemmi/i/interito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/interito/</guid><description>interito agg. [der. di intero], tosc. – Di persona, che si tiene rigido, come fosse tutto d’un pezzo: stava i.; camminava tutto i.; rimase lì ritto, i. come quando la lombaggine senile gli inchiodava la schiena (Bacchelli).</description></item><item><title>invaiare</title><link>/lemmi/i/invaiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/invaiare/</guid><description>invaiare v. intr. [der. di vaio1] (io invàio, ecc.; aus. essere). – Propr., divenire vaio, nereggiante, detto dell’uva e delle olive quando s’avviano a maturità; per estens., d’altri frutti, assumere all’inizio della maturazione il colore proprio di ciascuno (v. invaiatura): le olive, i pomodori invaiano. Talora usato come trans.: l’uva ingrossa, e invaia I chicchi già (Pascoli).</description></item><item><title>invòglio</title><link>/lemmi/i/invoglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/invoglio/</guid><description>invòglio s. m. [der. di involgere]. – 1. letter. Quanto involge o serve a involgere; involucro: dammi un sol, se panni Qua recasti con te, di panni invoglio (Pindemonte). Anche, roba involtata, involto: scrivo dopo la partita del corriere, a cui diedi il piego e l’i. (T. Tasso). 2. In botanica, i. fiorale, o inviluppo fiorale, il complesso dei costituenti sterili del fiore, che circonda gli stami e i carpelli (sinon.</description></item><item><title>irremeàbile</title><link>/lemmi/i/irremeabile/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/i/irremeabile/</guid><description>irremeàbile agg. [dal lat. irremeabĭlis, comp. di in-2 e remeare «tornare indietro» der. di meare «andare, passare per una determinata via»], letter. – Da cui non si può ritornare, che non si può ripercorrere all’indietro, o da cui non si può uscire: Gli altri che similmente sono intrati, Come costui, la irremeabil porta (Poliziano); di qua dall’onde Di Stige irremeabili (Alfieri). Per estens., da cui non ci si può liberare, anche in senso fig.</description></item><item><title>labe</title><link>/lemmi/l/labe/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/l/labe/</guid><description>labe s. f. [dal lat. labes, der. di labi «cadere»] (difett. del plur.), letter. – Macchia, sozzura; soprattutto in senso fig.: ogni l. dell’alma (V. Monti); ingegni macchiati dalla stessa l. (Carducci).</description></item><item><title>lanìccio</title><link>/lemmi/l/laniccio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/l/laniccio/</guid><description>lanìccio s. m. [der. di lana]. – 1. Materia lanosa che si forma sotto i mobili, spec. sotto i letti, o nelle pieghe dei tessuti di lana. 2. Filo di bava con il quale i bachi da seta cominciano a formare il bozzolo.</description></item><item><title>lassa</title><link>/lemmi/l/lassa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/l/lassa/</guid><description>s. f. [lo stesso etimo della voce prec., propr. «legame lento, che si lascia andare»], ant. – 1. Guinzaglio: Un can d’argento aver vuole Oliviero, Che giaccia, e che la l. abbia sul dosso (Ariosto). L. corta, striscia di cuoio lunga circa 15 cm e spaccata alle due estremità, che si univa ai geti dei falconi per trattenerli quando si dibattevano troppo. 2. a. Coppia o muta di cani da séguito o levrieri.</description></item><item><title>ludimagistro</title><link>/lemmi/l/ludimagistro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/l/ludimagistro/</guid><description>ludimagistro s. m. [dal lat. ludimagister -tri, comp. di ludus nel sign. di «scuola» e magister «maestro»], letter. – In Roma antica, il maestro di scuola.</description></item><item><title>maluria</title><link>/lemmi/m/maluria/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/maluria/</guid><description>maluria OB malaugurio</description></item><item><title>martòrio</title><link>/lemmi/m/martorio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/martorio/</guid><description>martòrio (o martòro) s. m. [lat. tardo martŭrium, variante di marty̆rium: v. martirio]. – Forma ant. per martirio, soprattutto nel sign. estens. di tormento, tortura: messo al martorio, confessò &amp;hellip; (Boccaccio); fig., ant. o poet., pena, afflizione: la ribaciò negli occhi Zuppi di già per non so che martoro (Pascoli).</description></item><item><title>mensüale</title><link>/lemmi/m/mensuale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mensuale/</guid><description>mensüale agg. e s. m. [dal lat. tardo mensualis, der. di mensis «mese»]. – 1. agg. Sinon., oggi raro, di mensile. 2. s. m. In passato, tributo riscosso ogni mese, inizialmente con carattere straordinario, in seguito stabile; furono tali, per es., la tassa imposta nel Milanese da Filippo Maria Visconti nel 1426 e quella che vi fu introdotta, inizialmente a sostegno delle spese belliche, da Carlo V nel 1536.</description></item><item><title>mercatino</title><link>/lemmi/m/mercatino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mercatino/</guid><description>mercatino s. m. (f -a) [der. di mercato], tosc. – 1. Chi ha un banco di vendita, per lo più di generi alimentari, in un mercato. 2. fig. a. Persona dai modi grossolani e volgari. b. Con valore attributivo, rozzo, grossolano, sguaiato: aveva fatto là una gran retata d’idiotismi e di vezzi di lingua mercatina (De Amicis).</description></item><item><title>mescidare</title><link>/lemmi/m/mescidare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mescidare/</guid><description>mescidare (o mescitare) v. tr. [lat. tardo miscitare, iterativo di miscĕre «mescolare»] (io méscido, o méscito, ecc.), ant. o letter. – Mescolare, mischiare: E parlerai sol nel volgar toscano E porrai m. alcun volgari Consonanti con esso (Francesco da Barberino). ◆ Part. pass. mescidato, anche come agg., spec. nell’espressione sermoni m. (o maccheronici), prediche miste (donde il nome) di latino e di volgare, anche nella stessa frase, frequenti nel secolo 15°, ma risalenti a tempi più antichi.</description></item><item><title>micco</title><link>/lemmi/m/micco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/micco/</guid><description>micco s. m. [dallo spagn. mico, di origine caribica] (pl. -chi). – 1. Nome dato anticam. ad alcune specie di scimmie dei generi cebo e apale. 2. In senso fig., region., sciocco, stupido: guarda che non sono m., io!; anche, bellimbusto, zerbinotto: Uno dei soliti Micchi eleganti (Giusti); o, meno com., uomo lascivo.</description></item><item><title>minervale</title><link>/lemmi/m/minervale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/minervale/</guid><description>minervale s. m. [dal lat. minerval; cfr. la voce prec.]. – Nell’antica Roma, onorario degli insegnanti, così detto perché veniva consegnato il 19 marzo, festa di Minerva.</description></item><item><title>mìrteo</title><link>/lemmi/m/mirteo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/mirteo/</guid><description>mìrteo agg. [dal lat. myrteus], poet. – Di mirto: corona m.; escono errando Fra l’ombre e i raggi fuor d’un m. bosco Due tortorelle (Foscolo). Dagli antichi Romani la parola fu usata anche per indicare un colore scuro, indeterminato, simile a quello della bacca del mirto, con riferimento ai capelli oppure al pelame equino: Vide &amp;hellip; stillar la mirtea Chioma rugiade assire (Carducci, che si rifà a un verso di Tibullo: «Stillabat Syrio myrtea rore coma»).</description></item><item><title>musare</title><link>/lemmi/m/musare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/m/musare/</guid><description>muṡare v. intr. [etimo incerto; la connessione con muso, anche se poco probabile, ha tuttavia influito in alcuni usi del verbo], ant. – 1. Stare oziosamente a guardare, attardarsi, perdere tempo: Ma tu chi se’ che ’n su lo scoglio muse &amp;hellip;? (Dante); o anche semplicem. stare a guardare, con meraviglia o curiosità: alcun che sempre alla mia porta Rimira, non so io s’el va cercando Di veder me, o d’altro va musando (Boccaccio).</description></item><item><title>naccherino</title><link>/lemmi/n/naccherino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/n/naccherino/</guid><description>naccherino (o naccarino) s. m. [dim. (e, nel sign. 3, der.) di nacchera o nacchero], ant. e letter. – 1. Piccola nacchera, tamburino; anche con usi estens.: Io so far con la bocca il tamburino &amp;hellip;, Sonar la cornamusa e ’l naccherino (A. F. Doni). 2. scherz. Bambino (con tono vezz.): or ora, naccherino, ecco la pappa e ’l bombo (D’Azeglio). 3. (f. -a) Suonatore di nacchere, cioè di timpani o di tamburo: i due trombetti un segno Dànno di tromba, e il naccarino picchia Le gracidanti nacchere (Pascoli).</description></item><item><title>nascióne</title><link>/lemmi/n/nascione/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/n/nascione/</guid><description>nascióne 1. botanica raro germoglio</description></item><item><title>nèscio</title><link>/lemmi/n/nescio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/n/nescio/</guid><description>nèscio agg. [dal lat. nescius, dal tema di nescire (v. nesciente)] (pl. f. -scie o -sce). – Nesciente, ignaro: lo svegliato ciò che vede aborre, Sì nescïa è la subita vigilia Fin che la stimativa non soccorre (Dante), dove nescia equivale a inconscia della realtà, incapace a coglierla; la regina Madre, nescia degli avvenimenti di Versaglia (V. Siri); fare il nescio, lo stesso, ma meno com., che fare il nesci.</description></item><item><title>noderóso</title><link>/lemmi/n/noderoso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/n/noderoso/</guid><description>noderóso (ant. nodoróso) agg. [der. di nodo]. – Pieno di nodi, nodoso: bastone n.; tronco, ramo noderoso. In araldica, attributo dei tronchi (o dei rami degli alberi) con i rami (e rispettivam. rametti) tagliati in modo che ne risultano nodi da una parte e dall’altra, alternati fra loro; e delle pezze e figure che presentano nodi disposti in modo simile (fascia n., croce noderosa).</description></item><item><title>nùbilo</title><link>/lemmi/n/nubilo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/n/nubilo/</guid><description>nùbilo agg. [dal lat. nubĭlus (e nubĭlum s. neutro), der. di nubes «nube»], letter. – Nuvoloso, coperto di nubi: in n. ciel (T. Tasso); china su ’l n. inseminato piano La torre feudal &amp;hellip; Veglia (Carducci). Anticam. ebbe anche uso di s. m., col sign. di nuvolo, cielo nuvoloso; e incerto è il valore di agg. o di sost. nel noto verso del Cantico delle creature di s. Francesco: Laudato si’, mi’ Signore &amp;hellip; per aere et nubilo et sereno et onne tempo.</description></item><item><title>obstupefàre</title><link>/lemmi/o/obstupefare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/o/obstupefare/</guid><description>obstupefàre 1. (ESSERE) arcaico meravigliarsi, stupirsi avendo Alessandro … presa Persida reale città, trovò in essa tanto tesoro che … obstupefece [Boccaccio]</description></item><item><title>omèi</title><link>/lemmi/o/omei/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/o/omei/</guid><description>omèi interiez. – Variante ant. di ohimè, oimè: Nascosamente gli occhi tuttavia Drizzava alla finestra, ove l’omei Prima di Palemone udito avia (Boccaccio); soprattutto usata come s. m. pl., nel senso di «lamenti, voci di dolore»: Dopo tanti sospiri e tanti omei, Amor, non veggo quel bel viso adorno (Lorenzo il Magnifico); Più scorte note a lei Amore insegna e più soavi omei (Carducci). Per estens., dolori che provocano lamenti, avvenimenti dolorosi, guai e sim.</description></item><item><title>paino</title><link>/lemmi/p/paino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/paino/</guid><description>paino s. m. [etimo incerto], region. – Giovane d’eleganza ricercata nel vestire e nei modi, zerbinotto, bellimbusto (è voce in uso soprattutto nella Roma dell’Ottocento, ma nota anche in altre zone dell’Italia centr. e settentr.): le ciane i p. il figliolame di Borgo Allegri (Pratolini); con agg. poss., amico del cuore, compagno, corteggiatore (e s’intende sempre che sia e faccia il bellimbusto): un gruppo di sartine coi loro p. (A. Monti); il suo p.</description></item><item><title>palmàrio</title><link>/lemmi/p/palmario/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/palmario/</guid><description>palmàrio s. m. [dal lat. tardo palmarium, der. di palma «palma2 (come simbolo di vittoria)»]. – Compenso corrisposto o promesso dal cliente al difensore, in una misura determinata, in sostituzione degli onorarî legali o in aggiunta ai medesimi, con particolare riferimento alla conclusione favorevole di una lite o di una questione stragiudiziale: detratte le spese e le fatiche da me fatte ed il p. dovutomi (Giannone).</description></item><item><title>palmata</title><link>/lemmi/p/palmata/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/palmata/</guid><description>palmata s. f. [der. di palma1], non com. – 1. Colpo di riga o di bacchetta che un tempo i maestri usavano dare per punizione sulla palma della mano ai ragazzi indisciplinati o non diligenti: maestro Conco &amp;hellip; era vago delle femine, come i fanciulli delle palmate (Sacchetti). 2. non com. Colpo dato o battuto con la mano aperta, manata: il vecchio gentiluomo si diede una gran p. nella fronte (I.</description></item><item><title>paltonière</title><link>/lemmi/p/paltoniere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/paltoniere/</guid><description>paltonière (meno com. paltonièro) s. m. (f. -a) [dal fr. ant. pautonier, di origine incerta], ant. e letter. – Chi vive di elemosina; mendicante, pitocco: essi son per madre discesi di paltoniere, e per ciò non è da maravigliarsi se volentier dimoran co’ paltonieri (Boccaccio); per estens., persona vile, spregevole, o priva di scrupoli.</description></item><item><title>pardàlide</title><link>/lemmi/p/pardalide/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pardalide/</guid><description>pardàlide s. f. [der. del lat. pardălis -is, gr. πάρδαλις -εως «leopardo, pantera»]. – La pelle di leopardo o di pantera portata dal dio greco Dioniso sul petto, e con cui si vede talvolta raffigurato.</description></item><item><title>patarino</title><link>/lemmi/p/patarino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/patarino/</guid><description>patarino (o paterino) s. m. [der. di pataria]. – Denominazione, per lo più al plur., con cui furono indicati, in origine, gli aderenti alla pataria e, con sign. più esteso, anche gli umiliati (v. umiliato), poi, con la fine del sec. 12° e l’inizio del sec. 13° (per una facile confusione con il termine cataro), anche gli eretici catari e, più tardi ancora (verso la metà del sec. 14°), con sign.</description></item><item><title>patatucco</title><link>/lemmi/p/patatucco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/patatucco/</guid><description>patatucco s. m. (f. -a, non com.) [der. (di formazione ven. ma poi diffuso anche in altre regioni) di patata, incrociato con mammalucco] (pl. m. -chi), dial. – Persona stupida, goffa; semplicione; riferito spec., in passato, a soldati austriaci, o più genericam. a popolazioni tedesche.</description></item><item><title>pattóne</title><link>/lemmi/p/pattone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pattone/</guid><description>pattóne 2 s. m. [accr. di patta4], tosc. e settentr. – Colpo, percossa, e in partic. colpo, per lo più rumoroso, battuto in terra cadendo: il nostro avversario ha battuto un p. da portarne i lividi per un pezzo (Giacosa); localmente, spec. nel Veneto, forte scapaccione.</description></item><item><title>pedule</title><link>/lemmi/p/pedule/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pedule/</guid><description>pedule s. m. [lat. tardo pedūle «calzatura», neutro sostantivato dell’agg. pedūlis «del piede», der. di pes pedis «piede»]. – La parte della calza che ricopre la pianta del piede fino alla punta e sale un poco sul calcagno (più com. soletta): calze a pedule, fatte di un solo pezzo. Talora, per estens., la calza stessa: essere, andare in peduli, senza scarpe.</description></item><item><title>perìcope</title><link>/lemmi/p/pericope/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pericope/</guid><description>perìcope (o perìcopa) s. f. [dal lat. tardo, eccles., pericŏpe, gr. περικοπή, der. di περικόπτω «tagliare intorno», comp. di περι- «peri-» e κόπτω «tagliare»]. – Breve passo estratto, quasi ritagliato, da un testo; il termine si usa soprattutto nella critica neotestamentaria a proposito di passi dei Vangeli isolati dal testo per procedere all’esegesi (per es., la p. giovannea sull’incredulità di s. Tommaso, il passo del Vangelo di Giovanni su tale argomento), o anche per indicare i singoli brani evangelici da leggere nella liturgia delle Ore o della Messa.</description></item><item><title>piàggia</title><link>/lemmi/p/piaggia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/piaggia/</guid><description>piàggia s. f. [lat. mediev. plagia «pendio, costa di monte» e «spiaggia» (di cui sono anche documentate le var. plaia e masch. plaiu), forse incrocio del lat. plaga (v. plaga) con il gr. πλάγια «pendenze, coste, fianchi», pl. neutro sostantivato dell’agg. πλάγιος «obliquo, trasversale» (con il quale si spiegherebbe anche la forma masch. del mediev. plaiu)] (pl. -ge). – 1. ant. e letter. Tratto di terreno in pendenza, declivio di un monte, di un’altura, o anche zona piana che interrompe la discesa di un rilievo: Ripresi via per la p.</description></item><item><title>piòta</title><link>/lemmi/p/piota/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/piota/</guid><description>piòta s. f. [lat. plautus (agg.) «piatto», «dai piedi piatti»]. – 1. Pianta del piede, piede: Forte spingava con ambo le piote (Dante); in senso fig., capostipite di una stirpe, di una famiglia: O cara piota mia (Dante, volgendosi a Cacciaguida, suo antenato). La parola, che in queste accezioni appartiene alla lingua ant., vive ancora, talvolta, per suggestione letteraria o in qualche dialetto, in usi per lo più scherz., con il sign.</description></item><item><title>polvìglio</title><link>/lemmi/p/polviglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/polviglio/</guid><description>polvìglio s. m. [dallo spagn. polvillo, dim. di polvo «polvere», che è il lat. pulvus, variante del lat. class. pulvis -vĕris], ant. – 1. Polvere fine e sottile. 2. Cuscinetto pieno di spigo tritato, usato, in genere, per profumare la biancheria.</description></item><item><title>postèma</title><link>/lemmi/p/postema/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/postema/</guid><description>postèma s. f. (ant. apostèma m. o f.) [lat. apostema, dal gr. ἀπόστημα, der. del tema di ἀϕίστημι nel senso di «andar via» (quindi, propr., «ciò che se ne va dal corpo»)]. – 1. Raccolta di pus in una parte del corpo, sinon. ant. di ascesso: A mme venga &amp;hellip; Mal dell’occhi e doglia del flanco E la p. al canto manco (Iacopone); ormai disusato nel linguaggio medico, rimane talvolta nell’uso pop.</description></item><item><title>postìco</title><link>/lemmi/p/postico/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/postico/</guid><description>postìco agg. e s. m. [dal lat. postīcus agg., postīcum s. neutro, der. di post «dopo, dietro»] (pl. m. -chi). – Nel linguaggio degli archeologi, ma anche nell’uso letter., detto di ciò che si trova nella parte posteriore di un edificio: il muro p.; la porta p.; un esame della parte p. della vasca (Carducci). Come s. m., la parte posteriore di un edificio e, in partic., il vestibolo posteriore del tempio.</description></item><item><title>preterire</title><link>/lemmi/p/preterire/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/preterire/</guid><description>preterire v. tr. e intr. [dal lat. praeterire, comp. di praeter «oltre» e ire «andare»] (io preterisco, tu preterisci, ecc.; part. pass. preterìto), letter. – 1. tr. a. Tralasciare, omettere, passare sotto silenzio (intenzionalmente o anche per dimenticanza): p. un nome, o la menzione di un nome; come imposto fummi Da chi può in me, non preterisco il vero (Ariosto). In partic., nel linguaggio giur. del passato, omettere nel testamento un soggetto avente diritto all’eredità: in questo caso, o altro simile, quando si desse, possa farsi questa sostituzione anche al pupillo preterito overo eseredato (De Luca); analogam.</description></item><item><title>pretèrito</title><link>/lemmi/p/preterito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/preterito/</guid><description>pretèrito agg. e s. m. [dal lat. praeterĭtus, part. pass. di praeterire «preterire»], ant. o letter. – 1. agg. Passato, trascorso: il tempo p., le p. età; o che si riferisce al passato: rammentare la vita p.; volle ogni cosa sapere dei suoi p. casi (Boccaccio). 2. Come s. m., il p., il passato: grato [= gratitudine] che mai non si stingue Del libro che ’l preterito rassegna (Dante), non si cancella dal libro della memoria che registra il passato; nel p.</description></item><item><title>prossimàno</title><link>/lemmi/p/prossimano/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/prossimano/</guid><description>prossimàno 1. letterario che si trova vicino fisicamente, prossimo que&amp;rsquo; servi che più prossimani gli erano [Boccaccio] | a le orecchie da le prossimane selve un dolcissimo suono con suave voce ne pervenne [Sannazzaro] 2. letterario parente prossimo, congiunto, consanguineo lasciò il diavolo in sua vece / nel corpo suo ed un suo prossimano / che il tradimento insieme con lui fece [Dante]</description></item><item><title>prüina</title><link>/lemmi/p/pruina/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pruina/</guid><description>prüina s. f. [dal lat. pruina «brina»]. – 1. poet. Brina, e anche, talvolta, neve: quando ’l verno sparge le p. (Petrarca); Zefiro già, di be’ fioretti adorno, Avea de’ monti tolta ogni p. (Poliziano). 2. Per similitudine, sottile rivestimento ceroso che si forma su steli, foglie e frutti, per es. su quelli del susino e sugli acini dell’uva, rendendo impermeabile l’epidermide degli organi su cui si forma; si asporta facilmente strofinando la superficie cerosa.</description></item><item><title>pruinóso</title><link>/lemmi/p/pruinoso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pruinoso/</guid><description>pruinóso agg. [dal lat. pruinosus]. – 1. letter. Di terreno, ricoperto di brina. 2. In botanica, di organo coperto di pruina: acini pruinosi.</description></item><item><title>pulsare</title><link>/lemmi/p/pulsare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pulsare/</guid><description>pulsare v. intr. [dal lat. pulsare, intens. di pellĕre, part. pass. pulsus] (aus. avere). – 1. Dare battiti, palpitare; indica in partic. il movimento ritmico del cuore e la dilatazione delle arterie in corrispondenza di ogni sistole cardiaca: il cuore pulsa regolarmente; il p. di un’arteria al polso, alla tempia. 2. fig. a. Essere pieno di movimento, di vitalità, di attività intense: una città, una spiaggia che pulsa di vita. b.</description></item><item><title>pusillo</title><link>/lemmi/p/pusillo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pusillo/</guid><description>pusillo agg. [dal lat. pusillus «piccino, meschino», dim. di pūsus «ragazzo» (affine a puer)], ant. e letter. – Piccolino; fig., umile: a colui ch’a tanto ben sortillo Piacque di trarlo suso a la mercede Ch’el meritò nel suo farsi p. (Dante, parlando di san Francesco). Spesso detto con tono di commiserazione o di spregio: chi difenderà noi p. screditati e contennendi? (Guerrazzi); autorità &amp;hellip; divisa e incerta tuttavia fra gli austriaci, soverchianti protettori armati, e gli inetti e p.</description></item><item><title>rangolóso</title><link>/lemmi/r/rangoloso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rangoloso/</guid><description>rangolóso agg. [der. di rangola], ant. – Che si dà cura di qualche cosa, pieno di sollecitudine: tiepiditate è una pigrizia d’animo per la quale l’uomo è nighiettoso [= neghittoso] ove dovrebbe esser r. (Giamboni).</description></item><item><title>rappa</title><link>/lemmi/r/rappa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rappa/</guid><description>rappa s. f. [dal fr. râpe], non com. – Cima, ciocca di finocchio o di altre piante: una r. di finocchio, d’olivo, di ramerino, di sambuco.</description></item><item><title>recenzióre</title><link>/lemmi/r/recenziore/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/recenziore/</guid><description>recenzióre agg. [dal lat. recentior, compar. di recens -entis «recente»]. – Termine usato, in varie scienze, per definire elementi, oggetti e situazioni di epoca o data relativamente recente o più recente: codici, manoscritti r., e una tradizione r., in filologia; strati, reperti r., in geologia e in archeologia; culture r., in paletnologia.</description></item><item><title>redire</title><link>/lemmi/r/redire/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/redire/</guid><description>redire (o reddire) v. intr. [dal lat. redire, comp. di red- e ire «andare»] (usato solo in poche voci: io rièdo, ecc., che io rièda, ecc., da cui si è tratta la forma rièdere [v.]), poet. – Ritornare, tornare indietro: E lo sbandarsi e ’l rapido Redir de’ veltri ansanti (Manzoni); E intanto riede alla sua parca mensa, Fischiando, il zappatore (Leopardi); in usi fig.: la mente che non può redire Sovra sé tanto, s’altri non la guidi (Dante).</description></item><item><title>reficiare</title><link>/lemmi/r/reficiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/reficiare/</guid><description>reficiare (o refiziare) v. tr. [der. del lat. reficĕre; v. refezione] (io refìcio, ecc.), ant. – Ristorare, con cibo o, fig., spiritualmente.</description></item><item><title>rescritto</title><link>/lemmi/r/rescritto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rescritto/</guid><description>rescritto s. m. [dal lat. rescriptum, neutro sostantivato del part. pass. di rescribĕre «rispondere per scritto» (comp. di re- e scribĕre «scrivere»)]. – 1. a. In diritto romano, la risposta scritta che, in età imperiale, l’imperatore dava a richieste scritte di privati o anche di funzionarî su casi di diritto per lo più singoli: queste risoluzioni imperiali divennero spesso, con il sec. 2°, fonti di diritto. b. In diritto canonico, il responso scritto con cui l’autorità ecclesiastica giurisdizionalmente competente, su istanza di un richiedente, concede una grazia o risolve una controversia (o compie tutti e due questi atti insieme).</description></item><item><title>rézzo</title><link>/lemmi/r/rezzo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rezzo/</guid><description>rézzo s. m. [aferesi di orezzo], letter. o tosc. – Aura fresca; ombra fresca di luogo non battuto dal sole: La cui bell’ombra al sol sì i raggi tolle Ch’al mezodì dal r. è il calor vinto (Ariosto); il nocchiere &amp;hellip; stavasi al r. di quelle annose querce, di quegli altissimi pioppi che rivestono e ombreggiano le belle rive del Po (D. Bartoli); Ed uscii dall’odor d’ipecacuana Nel plenilunio settembrino, al r.</description></item><item><title>ribòtta</title><link>/lemmi/r/ribotta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/ribotta/</guid><description>ribòtta s. f. [dal fr. ribote, nella locuz. faire ribote, der. di riboter, alteraz. di ribauder «fornicare», der. di ribaud «dissoluto, ribaldo»], non com. – Allegra riunione di più amici per mangiare e bere insieme (sinon. quindi di bisboccia): far r.; si misero d’accordo per fare una bella r. all’osteria; consuma tutto il suo tempo a oziare e a far ribotte. ◆ Dim. ribottina; accr., raro, ribottóne m.</description></item><item><title>rinculóni</title><link>/lemmi/r/rinculoni/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rinculoni/</guid><description>rinculóni 1. arretrando senza volgere le spalle, rinculando</description></item><item><title>ripésco</title><link>/lemmi/r/ripesco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/ripesco/</guid><description>ripésco s. m. [prob. der. di pescare] (pl. -chi), fam. tosc. – Relazione amorosa illecita o equivoca: aveva per giunta un r. con una cortigiana (Prezzolini).</description></item><item><title>risquìtto</title><link>/lemmi/r/risquitto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/risquitto/</guid><description>risquitto (arcaio) ristoro, sollievo, conforto, pausa</description></item><item><title>roncìglio</title><link>/lemmi/r/ronciglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/ronciglio/</guid><description>roncìglio (o runcìglio) s. m. [etimo incerto], ant. – Ferro piegato a uncino, raffio, rampino: E volser contra lui tutt’i runcigli (Dante); Tosto mi fosti adosso Con le tue armi e co’ crudel roncigli (Boccaccio).</description></item><item><title>ròsta</title><link>/lemmi/r/rosta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rosta/</guid><description>ròsta s. f. [dal longob. *hrausta]. – 1. ant. Insieme di frasche disposte a ventaglio, per farsi vento, per cacciare le mosche, per ravvivare il fuoco, o per altri usi: Sopra il desco una r. impiccat’era Da parar mosche a tavola o far vento (Berni). Quindi, per estens., ventaglio quadrato o diversamente sagomato con manico di legno, d’osso o avorio, talvolta con le facce stampate o dipinte. 2. a. Mazzo, insieme di frasche; sbarramento, ostacolo rappresentato da un intrico di frasche o di sterpi: fuggendo sì forte, Che de la selva rompieno ogni rosta (Dante).</description></item><item><title>rubèllo</title><link>/lemmi/r/rubello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rubello/</guid><description>rubèllo agg. – Variante ant. di ribelle: vede &amp;hellip; i Latini &amp;hellip; da lui farsi rubelli (Caro); anche in senso fig.: Fin che mi sani ’l cor colei che ’l morse, Rubella di mercé (Petrarca), nemica di pietà; questo amor sensuale in tutto rubello dalla ragione (B. Castiglione).</description></item><item><title>salacca</title><link>/lemmi/s/salacca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/salacca/</guid><description>salacca (region. saracca) s. f. [prob. dallo scozz. sillock, raccostato a sale]. – 1. a. Nome pop., in varie regioni, della cheppia e di altri pesci simili alle sardine, ma di scarso pregio, conservati e venduti sotto sale o affumicati. b. estens. Cibo misero, da poveri: mangiare salacche, vivere di salacche, mangiare poco e male, vivere poveramente. 2. fig. a. In funzione di predicato, e anche in similitudini, con riferimento a persona molto magra, secca, allampanata: è una s.</description></item><item><title>salamìstro</title><link>/lemmi/s/salamistro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/salamistro/</guid><description>salamìstro 1. arcaico ironico saccente, presuntuoso, saputo</description></item><item><title>salapùzio</title><link>/lemmi/s/salapuzio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/salapuzio/</guid><description>salapùzio s. m. [dal lat. salaputium, voce di formazione incerta], letter. – Uomo piccolo di statura, che si rende ridicolo per l’atteggiamento saccente. È termine di uso raro, quasi soltanto come reminiscenza del noto verso di Catullo (LIII, 5): Di magni, salaputium disertum!, a proposito del poeta Licinio Calvo.</description></item><item><title>sbanfare</title><link>/lemmi/s/sbanfare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbanfare/</guid><description>sbanfare. Respirare a fatica per il gran caldo o dopo una corsa.</description></item><item><title>sbardellare</title><link>/lemmi/s/sbardellare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbardellare/</guid><description>sbardellare v. tr. [der. di bardella, col pref. s- (nel sign. 5)] (io sbardèllo, ecc.), ant. – Domare i puledri cavalcandoli, per le prime volte, con una bardella molto pesante.</description></item><item><title>sbiluciare</title><link>/lemmi/s/sbiluciare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbiluciare/</guid><description>sbirciare, scrutare con dissimulata attenzione</description></item><item><title>sbombazzàre</title><link>/lemmi/s/sbombazzare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbombazzare/</guid><description>sbombazzàre 1. (AVERE) regionale nell&amp;rsquo;uso toscano: sbevazzare, bere smodatamente come sbombazza! 2. (AVERE) regionale nell&amp;rsquo;uso toscano: rivelare in giro cosa che sarebbe opportuno tacere va sbombazzando per tutta la città</description></item><item><title>sbonzolare</title><link>/lemmi/s/sbonzolare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbonzolare/</guid><description>sbonzolare (io ṣbònẓolo; avere) BU1. pop., dell’intestino, fuoriuscire totalmente o parzialmente dalla propria sede per uno sforzo eccessivo | di qcn., essere affetto da ernia2. pop., penzolare</description></item><item><title>scelèsto</title><link>/lemmi/s/scelesto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scelesto/</guid><description>scelèsto 1. letterario scellerato, crudele, efferato</description></item><item><title>scerpellóne</title><link>/lemmi/s/scerpellone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scerpellone/</guid><description>scerpellóne (o cerpellóne) s. m. [prob. der. di scerpellino, propr. «svista» compiuta da chi non ci vede bene], non com. – Errore di lingua, strafalcione: scrive con garbo, ma ogni tanto gli sfugge qualche scerpellone.</description></item><item><title>schiavina</title><link>/lemmi/s/schiavina/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/schiavina/</guid><description>schiavina s. f. [der. di schiavo (nel sign. di «slavo»), perché caratteristica degli Slavi di Slavonia]. – Mantello, di origine orientale, maschile e femminile di panno grosso e rozzo e di colore scuro, con maniche e cappuccio, portato nel medioevoda religiosi, da pellegrini e, dopo, anche da galeotti: di dosso gittatosi la s. e ogni abito pellegrino, in una giubba di zendado verde rimase (Boccaccio); e con uso fig.: supplicio &amp;hellip; che pose sull’innocente mio dorso la s.</description></item><item><title>scigrigna</title><link>/lemmi/s/scigrigna/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scigrigna/</guid><description>scigrigna s. f. [prob. alteraz. di sagrino, zigrino, con allusione all’aspetto della ferita], ant. – Graffio profondo, prodotto sulla pelle da una scudisciata, dalle unghie o dagli artigli di un animale, da un’arma da taglio: mostrò ai quattro contadini inorriditi le sc. su le gote e sul mento del povero morto (Pirandello), prodotte, com’è spiegato più avanti nel testo, dalla scimmia che «forse s’era messa a scavare con le unghie, lì, nella gola del padrone».</description></item><item><title>scolio</title><link>/lemmi/s/scolio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scolio/</guid><description>scolio Commento, breve spiegazione scritta da un lettore in margine al manoscritto di un testo classico (dal gr. σχολή «occupazione, studio»).Gli s., anonimi, sono in genere esegetici, ma talora danno notizie mitologiche, storiche, ricordano passi paralleli, indicano interpolazioni ecc. Hanno perciò spesso molta importanza, perché conservano tracce di opere e di teorie perdute di antichi grammatici: così, per es., gli s. all’Iliade dei codici greco 454 (A) e 453 (B) della Marciana di Venezia</description></item><item><title>sconcare</title><link>/lemmi/s/sconcare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sconcare/</guid><description>sconcare 1. TS agr. eseguire una sconcatura intorno al piede di una pianta per l’irrigazione o la concimazione2. RE tosc., togliere dalla conca, dalla tinozza, spec. il bucato</description></item><item><title>scòpulo</title><link>/lemmi/s/scopulo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scopulo/</guid><description>scòpulo s. m. [dal lat. scopŭlus, v. scoglio2], letter. ant. – Scoglio, roccia, rupe: Non veggio &amp;hellip; freddi quelli scopuli Dove temprava Amor suo’ ardenti spiculi? (Sannazzaro).</description></item><item><title>scozzonare</title><link>/lemmi/s/scozzonare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scozzonare/</guid><description>scozzonare v. tr. [der. di cozzone (nel sign. 2), col pref. s- (nel sign. 5)] (io scozzóno, ecc.). – 1. Domare e ammaestrare cavalli e altri animali da sella e da tiro: s. un puledro, una giumenta. 2. In senso fig., far apprendere i primi elementi di una disciplina, di un’arte, di un mestiere; rendere più esperto e capace; far diventare meno rozzo e impacciato: ho mandato mio figlio da un mio amico pittore perché lo scozzoni nella tecnica dei colori; gli apprendisti, prima di lasciarli lavorare da soli, vanno un po’ scozzonati; volgarizzamenti, che tanto conferirono a s.</description></item><item><title>sempremai</title><link>/lemmi/s/sempremai/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sempremai/</guid><description>sempremai. Sempre. E la particella Mai, affermativa, v&amp;rsquo;è posta, per confermar più la continuazione, quasi voglia dirsi Sempre sempre.</description></item><item><title>sergozzóne</title><link>/lemmi/s/sergozzone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sergozzone/</guid><description>sergozzóne (ant. o letter. sorgozzóne) s. m. [comp. di sor- (che è il lat. super- «sopra»: cfr. sorvolare, sorpassare) e gozzo], tosc. – Colpo vibrato col pugno chiuso alla gola o sotto il mento: mi vien voglia di darti un gran sergozzone (Boccaccio); con molte pedate di dietro &amp;hellip; e sorgozzoni davanti, ci spinsero a guardare in faccia ed a battere i nostri antichi padroni (Carducci); lei &amp;hellip; tentava di ricacciarlo dandogli sberle e sergozzoni e morsi (Morante).</description></item><item><title>sezzàio</title><link>/lemmi/s/sezzaio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sezzaio/</guid><description>sezzàio agg. [der. di sezzo], ant. – Ultimo: per certo questa fia la s. che tu ci farai mai (Boccaccio); con uso sostantivato: Da i primieri a i sezzai, di voce in voce, Passa il terror (T. Tasso).</description></item><item><title>sfabbricare</title><link>/lemmi/s/sfabbricare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sfabbricare/</guid><description>sfabbricare OB demolire, abbattere</description></item><item><title>sgambucciàto</title><link>/lemmi/s/sgambucciato/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sgambucciato/</guid><description>sgambucciàto 1. regionale nell&amp;rsquo;uso toscano: senza calze, con le gambe nude</description></item><item><title>sgannare</title><link>/lemmi/s/sgannare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sgannare/</guid><description>sgannare v. tr. [der. di ingannare, per sostituzione del pref. s- (nel sign. 1) a in-, sentito come prefisso], ant. – Trarre d’inganno; far comprendere il vero, far vedere le cose nella loro realtà: E questo sia suggel ch’ogn’omo sganni (Dante); il caso, che sopravenne, &amp;hellip; non lasciò sgannar gl’ingannati (Boccaccio).</description></item><item><title>sgróndo</title><link>/lemmi/s/sgrondo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sgrondo/</guid><description>sgróndo s. m. [der. di sgrondare], tosc. – Lo sgrondare; in partic., il cadere dell’acqua da una grondaia, da un tetto e sim.; con sign. concr., l’acqua stessa che cade: sotto l’ombrello, quegli faceva di tutto per camminargli a pari, ma &amp;hellip; restava sempre scoperto e quando s’avvicinava pigliava lo s. che l’infradiciava più che mai (Cicognani). Locuz. avv. a sgrondo: mettere, tenere i fiaschi, i panni a s., a sgrondare; non com.</description></item><item><title>sinforòṡa</title><link>/lemmi/s/sinforosa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sinforosa/</guid><description>sinforòṡa (o sinfaròṡa) s. f. [dal nome del personaggio femminile di una farsa, La casa disabitata ossia Eutichio e Sinfarosa (1807-08) del commediografo romano Giov. Giraud (1776-1834); la forma più pop. Sinforosa si trova in un sonetto di G. G. Belli («Lo sposalizzio de le sciabbole», 1832) nel quale i due personaggi sono citati]. – 1. Ragazza, o fidanzata, sdolcinata, svenevole; o anche donna ormai matura che veste e si comporta in modo lezioso e ridicolo.</description></item><item><title>slatinànte</title><link>/lemmi/s/slatinante/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/slatinante/</guid><description>slatinànte 1. participio presente di slatinare nei significati del verbo 2. letteratura detto di autore: che spesso fa ricorso a latinismi, specialmente a sproposito</description></item><item><title>smanìglia</title><link>/lemmi/s/smaniglia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/smaniglia/</guid><description>smanìglia s. f. (o smanìglio s. m.) [dallo spagn. manilla: v. maniglia, nel sign. 1 a], ant. – Braccialetto formato, in genere, da una placca d’oro, con pietre preziose o miniature, applicata su un velluto nero da legarsi al polso: una mano &amp;hellip; sfiorava colle dita bianchissime le onde che la cingevano come d’un mobile smaniglio di perle e di argento (Tarchetti). Più genericam., monile: una smaniglia &amp;hellip; le pendeva dal collo (I.</description></item><item><title>smorbare</title><link>/lemmi/s/smorbare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/smorbare/</guid><description>smorbare v. tr. [der. di ammorbare, per sostituzione del pref. s- (nel sign. 1) a a-1] (io smòrbo, ecc.), non com. – Risanare, liberare da ciò che ammorba: s. l’aria, una zona; penarono non so quanto, a far ripulire e s. la casa (Manzoni).</description></item><item><title>sogatto</title><link>/lemmi/s/sogatto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sogatto/</guid><description>sogatto (o sugatto; anche sovatto e soatto) s. m. [der. di soga], ant. o region. – Striscia di cuoio, spec. per finimenti e cinghie. ◆ Dim. sogàttolo o sugàttolo, tuttora usato localmente per indicare le strisce di cuoio usate in campagna come legacci per scarpe alte.</description></item><item><title>someggiare</title><link>/lemmi/s/someggiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/someggiare/</guid><description>someggiare v. tr. [der. di soma1] (io soméggio, ecc.). – Trasportare sul dorso di bestie da soma: s. la legna; com. nel linguaggio milit., con riferimento ad armi e materiali trasportati a dorso di mulo, dopo essere stati scomposti in più parti: s. le armi pesanti, i mortai, i bagagli. ◆ Part. pass. someggiato, anche come agg.: artiglieria da montagna someggiata.</description></item><item><title>somière</title><link>/lemmi/s/somiere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/somiere/</guid><description>somière (o somièro) s. m. [dal fr. ant. somier (mod. sommier), che è il lat. tardo saumarius (v. somaro)], letter. – Bestia da soma: né a me borsa bisognerà né somiere (Boccaccio); tanta gente e cavalli e somieri e carreggio (G. Villani).</description></item><item><title>sònito</title><link>/lemmi/s/sonito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sonito/</guid><description>sònito s. m. [dal lat. sonĭtus -us «suono, strepito», der. di sŏnare «suonare»], letter. – Suono, rumore risonante: Di mille voci al sonito Mista la sua non ha (Manzoni); sonito Di mondo lontano par l’eco Tra le arcate che abbraccian le tombe (Carducci).</description></item><item><title>sopracciò</title><link>/lemmi/s/sopraccio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sopraccio/</guid><description>sopracciò s. m. [comp. di sopra- e ciò]. – Anticam., chi aveva l’incarico e il compito di sovrintendere a persone, a uffici, a lavori e attività. Oggi si usa talvolta in senso fig. e spreg.: fare il s., fare da s., fare da padrone, darsi arie da padrone, da supervisore: aveva una grande riputazione nella compagnia, e faceva da sopracciò (F. De Sanctis).</description></item><item><title>soprassèllo</title><link>/lemmi/s/soprassello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/soprassello/</guid><description>soprassèllo s. m. [prob. lat. tardo supersĕllium, der. di sella «sella», col pref. super «sopra» (propr. «ciò che si mette sopra la sella, in più della sella»)], ant. – 1. Sopraccarico che si impone ad animali da soma. 2. In senso fig., giunta, aggiunta, spec. nella locuz. avv. per s., per giunta, per di più: restai io solo &amp;hellip; ad arrabbattarmi in quella matassa. Per soprassello le istruzioni mi mancavano affatto (I.</description></item><item><title>sordìzia</title><link>/lemmi/s/sordizia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sordizia/</guid><description>sordìzia s. f. [dal lat. sorditia, sordities, der. di sordes «sporcizia»], ant. o letter. – Sordidezza, sporcizia.</description></item><item><title>sornàcchio</title><link>/lemmi/s/sornacchio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sornacchio/</guid><description>sornàcchio (o sarnàcchio) s. m. [der. di sornacchiare], ant. – Scaracchio, sputo catarroso.</description></item><item><title>spetrare</title><link>/lemmi/s/spetrare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spetrare/</guid><description>spetrare v. tr. [der. di pietra, col pref. s- (nel sign. 4)] (io spètro, ecc.), ant. o letter. – 1. Far perdere la propria durezza; per lo più in senso fig., rendere più comprensivo e mite, intenerire, commuovere: i duri cor penètra Soavemente, e gli ammollisce e spetra (T. Tasso); la sventura avea spetrato quel cuore di madre (Capuana). 2. Con la particella pron., diventare meno duro e spietato; perdere l’atteggiamento di fissità e di insensibilità in precedenza assunto: Figlio, ti spetri?</description></item><item><title>spicinìo</title><link>/lemmi/s/spicinio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spicinio/</guid><description>spicinìo s. m. [der. di spicinare], fam. tosc. – L’azione di spicinare, e il suo risultato, sbriciolamento: guarda che s. di pane sulla tavola!; estens. e fig., stritolamento, massacro: se usciva di strada a quella velocità, con la gente che c’era faceva uno s.; consumo esagerato, sperpero: che s., in quella casa!</description></item><item><title>spillàtico</title><link>/lemmi/s/spillatico/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spillatico/</guid><description>spillàtico s. m. [der. di spillo o spilla, in quanto serviva originariamente per acquistare spilli o spille e altri piccoli oggetti d’uso, quindi per spese minute] (pl. -ci). – Istituto giuridico di origine antica, abolito nel 1975, in base al quale il marito versava annualmente alla moglie una somma di denaro per le sue piccole spese personali: s. proprio, se la somma veniva detratta dalle rendite dotali; s. improprio, se la somma veniva corrisposta dal marito in assenza di costituzione di dote.</description></item><item><title>spingare</title><link>/lemmi/s/spingare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spingare/</guid><description>spingare (o springare) v. intr. [dal francone *springan (v. spingarda)] (io spingo o springo, tu spinghi o springhi, ecc.; aus. avere), ant. o letter. – Tirare calci, muovere concitatamente le gambe: Forte spingava con ambo le piote (Dante). Il sign. originario del verbo, che era forse quello di «muovere i passi nella danza» e quindi «danzare», è ancor oggi discusso.</description></item><item><title>spuléżżo</title><link>/lemmi/s/spulezzo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spulezzo/</guid><description>spuléżżo (o spuléggio) s. m. [der. del verbo prec.], ant. – Fuga disordinata e precipitosa: Tu vi vedresti il più bello spulezzo (Pulci).</description></item><item><title>stampita</title><link>/lemmi/s/stampita/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/stampita/</guid><description>stampita s. f. [dal provenz. estampida (fr. ant. estampie), der. di estampir «battere i piedi», che è dal germ. *stampjan «pestare»]. – 1. Genere musicale strofico, anche senza parole, fortemente ritmato, della Provenza antica, composto di molti piccoli temi, alternati con uno sul quale si svolgeva il ritornello (tra i più noti e più antichi esempî è la celebre composizione Kalenda maya di Rambaldo di Vaqueiras): poi che alcuna s. e una ballatetta o due furon cantate, lietamente, secondo che alla reina piacque, si misero a mangiare (Boccaccio).</description></item><item><title>stèrnere</title><link>/lemmi/s/sternere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sternere/</guid><description>stèrnere v. tr. [dal lat. sternĕre] (io stèrno, ecc.), ant. – Distendere a terra, spianare; in senso fig., chiarire, spiegare: Tal vero a l’intelletto mïo sterne Colui che mi dimostra il primo amore (Dante); anche nell’intr. pron. sternersi: hai voler che si ricerna In sì aperta e ’n sì distesa lingua Lo dicer mio, ch’al tuo sentir si sterna (Dante), che si appiani, si adatti alla tua facoltà di intendere.</description></item><item><title>sterquilìnio</title><link>/lemmi/s/sterquilinio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sterquilinio/</guid><description>sterquilìnio (o sterquilino) s. m. [dal lat. sterquilinium o sterquilinum, der. di stercus «sterco»], letter. raro. – Letamaio.</description></item><item><title>strambèllo</title><link>/lemmi/s/strambello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/strambello/</guid><description>strambèllo s. m. [alteraz. di brandello], ant. o raro. – Brandello, sbrindello: li rimetteva in sesto amorosamente [i giornali], ci passava sopra le mani più volte per appianarne le brancicature e gli s. (Pirandello).</description></item><item><title>succìdere</title><link>/lemmi/s/succidere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/succidere/</guid><description>succìdere v. tr. [dal lat. succidĕre, comp. di sub- e caedĕre «tagliare»] (coniug. come recidere). – In selvicoltura, recidere una pianta alla base del fusto. Nell’uso letter. o ant., tagliare di sotto, in basso; per estens., uccidere, abbattere come se si recidesse una pianta o un fiore alla base: la umana generazione, la quale in queste contrade era spessa come biada che non si poteva numerare, fu succisa [dai Longobardi] e venne meno (Cavalca).</description></item><item><title>sùcciola</title><link>/lemmi/s/succiola/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/succiola/</guid><description>sùcciola s. f. [der. di succiare], ant. o pop. tosc. – Castagna lessata con la buccia, ballotta: il mugnajo &amp;hellip; era un vecchietto bianco, infarinato, una specie di s. seccata al forno (De Marchi). D’uso com. in passato la locuz. fig. andare in brodo di succiole, andare in sollucchero, uscire quasi fuori di sé dalla contentezza (poi alteratasi nella più frequente andare in brodo di giuggiole).</description></item><item><title>taso</title><link>/lemmi/t/taso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/taso/</guid><description>taso s. m. [prob. dal franco tas «cumulo» (da cui il fr. tas, con lo stesso sign.)], non com. – Gruma, tartaro delle botti, deposito feccioso (cfr. intasare e stasare).</description></item><item><title>tèmo</title><link>/lemmi/t/temo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/temo/</guid><description>tèmo s. m. [dal nomin. del lat. tēmo -onis (v. timone e cfr. temone)], poet. ant. – Timone: vòlto al temo ch’elli avea tirato, Trasselo al piè de la vedova frasca (Dante); ognun dal temo Sciolga i cavalli (V. Monti).</description></item><item><title>tortìccio</title><link>/lemmi/t/torticcio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/torticcio/</guid><description>tortìccio agg. e s. m. [dal fr. tortis «tortuoso», affine all’agg. ital. torto] (pl. f. -ce). – Cavo t. (o assol. torticcio), fune costituita di più funi a trefoli, usata per apparecchi di sollevamento che hanno tamburi di avvolgimento piuttosto piccoli.</description></item><item><title>tràdito</title><link>/lemmi/t/tradito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/tradito/</guid><description>tràdito agg. [dal lat. tradĭtus, part. pass. di tradĕre «consegnare, tramandare»; v. tradere]. – Latinismo usato talvolta nell’uso filologico e nella storia delle tradizioni, con il sign. di «tramandato», «conservato dalla tradizione manoscritta»: il testo t.; la lezione tràdita dai più autorevoli manoscritti.</description></item><item><title>tramésso</title><link>/lemmi/t/tramesso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/tramesso/</guid><description>tramésso s. m. [part. pass. di tramettere]. – Termine oggi disus. (corrispondente al fr. entremets) per indicare il piatto di mezzo, più leggero, servito tra l’uno e l’altro piatto forte di un pranzo: «tramessi» &amp;hellip; piatti di minor conto, che si servono tra una portata e l’altra (Artusi).</description></item><item><title>trécca</title><link>/lemmi/t/trecca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/trecca/</guid><description>trécca s. f. [der. di treccare], tosc. – Venditrice di verdura e frutta: e se voi non mi credeste, io vi posso dare per testimonia la t. mia da lato (Boccaccio), l’erbivendola mia vicina; passando una forese, o trecca, con un paniere di ciriege in capo, il detto paniere cadde (Sacchetti); è voce ant., ma ancora usata, talvolta, per lo più con senso spreg. (v. anche treccone): pare una t. di mercato!</description></item><item><title>tréfolo</title><link>/lemmi/t/trefolo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/trefolo/</guid><description>tréfolo s. m. [lat. trĭfĭdus «diviso in tre», comp. di tri- «tre» e tema fid- di findĕre «fendere, dividere»]. – 1. Nella fabbricazione di cordami metallici, la formazione più semplice, a sezione circolare, di una fune o di un cavo d’acciaio (t. o fune o cavo spiroidale), costituito da diversi fili sovrapposti ed avvolti uniformemente a spirale su un’anima centrale. In partic., nel processo di formazione di cordami di marina in fibra vegetale o sintetica, elemento di base (detto anche filaccia) che, formato dall’insieme di più fili o strisce, avvolto a spirale con torsione contraria a quella dei fili stessi, costituisce, con la commettitura (v.</description></item><item><title>usmàre</title><link>/lemmi/u/usmare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/u/usmare/</guid><description>usmàre 1. regionale nell&amp;rsquo;uso settentrionale: odorare, fiutare</description></item><item><title>usta</title><link>/lemmi/u/usta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/u/usta/</guid><description>usta s. f. [voce settentr.]. – Odore caratteristico che viene lasciato da un animale selvatico nei luoghi per dove è passato da poco: l’u. del cinghiale, della volpe; il cane sta seguendo l’u. della lepre; vagabondi affamati, attirati dal fumo come segugi dall’usta (P. Levi).</description></item><item><title>vafro</title><link>/lemmi/v/vafro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vafro/</guid><description>vafro agg. [dal lat. vafer -fri], letter. raro. – Astuto, accorto, malizioso.</description></item><item><title>vagellare</title><link>/lemmi/v/vagellare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vagellare/</guid><description>vagellare v. intr. [lat. vacĭllare; cfr. vacillare] (io vagèllo, ecc.; aus. avere), tosc. o letter. – 1. Vacillare, tremare, non essere fermo e sicuro come di norma: la testa le vagellava talmente, da sentir bisogno di appoggiarsi al muro (Capuana); sudava freddo, si agitava un po’ su la seggiola, l’occhio gli vagellava (Pirandello). 2. Vaneggiare, delirare, farneticare (per febbre, passione, pazzia, fissazione): il malato vagellava; anche con gli usi estens. di vaneggiare (sragionare, parlare a vanvera, pensare o dire cose assurde e strane, ecc.</description></item><item><title>véscia</title><link>/lemmi/v/vescia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vescia/</guid><description>véscia s. f. [der. del lat. tardo vissire (in glosse), sinon. di pedĕre «far peti»] (pl. -sce). – 1. a. Peto che non fa rumore, scoreggia silenziosa (sinon. di loffa). b. fig., tosc. ant. o raro. Chiacchiera avventata su fatti altrui. 2. Nome dei varî funghi del genere Lycoperdon, che comprende molte specie, di cui alcune comuni nei luoghi erbosi o nei boschi: hanno ricettacolo fra globoso e piriforme (in certe specie gigantesco, di 40-50 cm di diametro), biancastro e sodo da giovane, molle e ocraceo successivamente; a maturità, scomparso (quasi scoppiando) il peridio esterno, fuoriescono le spore in forma di polvere bruna; alcune vesce sono mangerecce da giovani e sono note col nome di vesce di lupo o peti di lupo.</description></item><item><title>virènte</title><link>/lemmi/v/virente/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/virente/</guid><description>virènte agg. [dal lat. virens -entis, part. pres. di virere «verdeggiare»], letter. – Verdeggiante: de gli alti boschi &amp;hellip; Non corre un fremito per le v. cime (Carducci); quasi fatta virente, Par da scorza tu esca (D’Annunzio).</description></item><item><title>vivagno</title><link>/lemmi/v/vivagno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vivagno/</guid><description>vivagno s. m. [dal lat. mediev. vivagnum, der. di (*orum) vivum «(margine oltre il quale comincia) il vivo (della stoffa)»]. – 1. a. Ciascuno dei due margini laterali di un tessuto in pezza (sinon. meno com. di cimosa); anche, la prima o l’ultima maglia di un lavoro ai ferri o all’uncinetto. b. Nell’attrezzatura navale, ciascuno degli orli laterali dei teli (ferzi) di olona, con cui si fanno le vele: è limitato da un filo rosso o azzurro, che serve di guida nelle cuciture.</description></item><item><title>voltàbile</title><link>/lemmi/v/voltabile/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/voltabile/</guid><description>voltàbile agg. [der. di voltare], non com. – Che si può voltare. Nell’uso ant. e letter., in senso fig., volubile, mutevole, incostante: la donna, pietosa da prima, poté poi, o per voltabil natura o per suoi fini, farsi ritrosa (Carducci).</description></item><item><title>zabètta</title><link>/lemmi/z/zabetta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/z/zabetta/</guid><description>zabètta 1. regionale nell&amp;rsquo;uso lombardo: pettegola, linguaccia; riferibile anche a maschi</description></item></channel></rss>