<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera P on Lemmario</title><link>/lemmi/p/</link><description>Recent content in Lettera P on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/p/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>paino</title><link>/lemmi/p/paino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/paino/</guid><description>paino s. m. [etimo incerto], region. – Giovane d’eleganza ricercata nel vestire e nei modi, zerbinotto, bellimbusto (è voce in uso soprattutto nella Roma dell’Ottocento, ma nota anche in altre zone dell’Italia centr. e settentr.): le ciane i p. il figliolame di Borgo Allegri (Pratolini); con agg. poss., amico del cuore, compagno, corteggiatore (e s’intende sempre che sia e faccia il bellimbusto): un gruppo di sartine coi loro p. (A. Monti); il suo p.</description></item><item><title>palmàrio</title><link>/lemmi/p/palmario/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/palmario/</guid><description>palmàrio s. m. [dal lat. tardo palmarium, der. di palma «palma2 (come simbolo di vittoria)»]. – Compenso corrisposto o promesso dal cliente al difensore, in una misura determinata, in sostituzione degli onorarî legali o in aggiunta ai medesimi, con particolare riferimento alla conclusione favorevole di una lite o di una questione stragiudiziale: detratte le spese e le fatiche da me fatte ed il p. dovutomi (Giannone).</description></item><item><title>palmata</title><link>/lemmi/p/palmata/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/palmata/</guid><description>palmata s. f. [der. di palma1], non com. – 1. Colpo di riga o di bacchetta che un tempo i maestri usavano dare per punizione sulla palma della mano ai ragazzi indisciplinati o non diligenti: maestro Conco &amp;hellip; era vago delle femine, come i fanciulli delle palmate (Sacchetti). 2. non com. Colpo dato o battuto con la mano aperta, manata: il vecchio gentiluomo si diede una gran p. nella fronte (I.</description></item><item><title>paltonière</title><link>/lemmi/p/paltoniere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/paltoniere/</guid><description>paltonière (meno com. paltonièro) s. m. (f. -a) [dal fr. ant. pautonier, di origine incerta], ant. e letter. – Chi vive di elemosina; mendicante, pitocco: essi son per madre discesi di paltoniere, e per ciò non è da maravigliarsi se volentier dimoran co’ paltonieri (Boccaccio); per estens., persona vile, spregevole, o priva di scrupoli.</description></item><item><title>pardàlide</title><link>/lemmi/p/pardalide/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pardalide/</guid><description>pardàlide s. f. [der. del lat. pardălis -is, gr. πάρδαλις -εως «leopardo, pantera»]. – La pelle di leopardo o di pantera portata dal dio greco Dioniso sul petto, e con cui si vede talvolta raffigurato.</description></item><item><title>patarino</title><link>/lemmi/p/patarino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/patarino/</guid><description>patarino (o paterino) s. m. [der. di pataria]. – Denominazione, per lo più al plur., con cui furono indicati, in origine, gli aderenti alla pataria e, con sign. più esteso, anche gli umiliati (v. umiliato), poi, con la fine del sec. 12° e l’inizio del sec. 13° (per una facile confusione con il termine cataro), anche gli eretici catari e, più tardi ancora (verso la metà del sec. 14°), con sign.</description></item><item><title>patatucco</title><link>/lemmi/p/patatucco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/patatucco/</guid><description>patatucco s. m. (f. -a, non com.) [der. (di formazione ven. ma poi diffuso anche in altre regioni) di patata, incrociato con mammalucco] (pl. m. -chi), dial. – Persona stupida, goffa; semplicione; riferito spec., in passato, a soldati austriaci, o più genericam. a popolazioni tedesche.</description></item><item><title>pattóne</title><link>/lemmi/p/pattone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pattone/</guid><description>pattóne 2 s. m. [accr. di patta4], tosc. e settentr. – Colpo, percossa, e in partic. colpo, per lo più rumoroso, battuto in terra cadendo: il nostro avversario ha battuto un p. da portarne i lividi per un pezzo (Giacosa); localmente, spec. nel Veneto, forte scapaccione.</description></item><item><title>pedule</title><link>/lemmi/p/pedule/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pedule/</guid><description>pedule s. m. [lat. tardo pedūle «calzatura», neutro sostantivato dell’agg. pedūlis «del piede», der. di pes pedis «piede»]. – La parte della calza che ricopre la pianta del piede fino alla punta e sale un poco sul calcagno (più com. soletta): calze a pedule, fatte di un solo pezzo. Talora, per estens., la calza stessa: essere, andare in peduli, senza scarpe.</description></item><item><title>perìcope</title><link>/lemmi/p/pericope/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pericope/</guid><description>perìcope (o perìcopa) s. f. [dal lat. tardo, eccles., pericŏpe, gr. περικοπή, der. di περικόπτω «tagliare intorno», comp. di περι- «peri-» e κόπτω «tagliare»]. – Breve passo estratto, quasi ritagliato, da un testo; il termine si usa soprattutto nella critica neotestamentaria a proposito di passi dei Vangeli isolati dal testo per procedere all’esegesi (per es., la p. giovannea sull’incredulità di s. Tommaso, il passo del Vangelo di Giovanni su tale argomento), o anche per indicare i singoli brani evangelici da leggere nella liturgia delle Ore o della Messa.</description></item><item><title>piàggia</title><link>/lemmi/p/piaggia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/piaggia/</guid><description>piàggia s. f. [lat. mediev. plagia «pendio, costa di monte» e «spiaggia» (di cui sono anche documentate le var. plaia e masch. plaiu), forse incrocio del lat. plaga (v. plaga) con il gr. πλάγια «pendenze, coste, fianchi», pl. neutro sostantivato dell’agg. πλάγιος «obliquo, trasversale» (con il quale si spiegherebbe anche la forma masch. del mediev. plaiu)] (pl. -ge). – 1. ant. e letter. Tratto di terreno in pendenza, declivio di un monte, di un’altura, o anche zona piana che interrompe la discesa di un rilievo: Ripresi via per la p.</description></item><item><title>piòta</title><link>/lemmi/p/piota/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/piota/</guid><description>piòta s. f. [lat. plautus (agg.) «piatto», «dai piedi piatti»]. – 1. Pianta del piede, piede: Forte spingava con ambo le piote (Dante); in senso fig., capostipite di una stirpe, di una famiglia: O cara piota mia (Dante, volgendosi a Cacciaguida, suo antenato). La parola, che in queste accezioni appartiene alla lingua ant., vive ancora, talvolta, per suggestione letteraria o in qualche dialetto, in usi per lo più scherz., con il sign.</description></item><item><title>polvìglio</title><link>/lemmi/p/polviglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/polviglio/</guid><description>polvìglio s. m. [dallo spagn. polvillo, dim. di polvo «polvere», che è il lat. pulvus, variante del lat. class. pulvis -vĕris], ant. – 1. Polvere fine e sottile. 2. Cuscinetto pieno di spigo tritato, usato, in genere, per profumare la biancheria.</description></item><item><title>postèma</title><link>/lemmi/p/postema/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/postema/</guid><description>postèma s. f. (ant. apostèma m. o f.) [lat. apostema, dal gr. ἀπόστημα, der. del tema di ἀϕίστημι nel senso di «andar via» (quindi, propr., «ciò che se ne va dal corpo»)]. – 1. Raccolta di pus in una parte del corpo, sinon. ant. di ascesso: A mme venga &amp;hellip; Mal dell’occhi e doglia del flanco E la p. al canto manco (Iacopone); ormai disusato nel linguaggio medico, rimane talvolta nell’uso pop.</description></item><item><title>postìco</title><link>/lemmi/p/postico/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/postico/</guid><description>postìco agg. e s. m. [dal lat. postīcus agg., postīcum s. neutro, der. di post «dopo, dietro»] (pl. m. -chi). – Nel linguaggio degli archeologi, ma anche nell’uso letter., detto di ciò che si trova nella parte posteriore di un edificio: il muro p.; la porta p.; un esame della parte p. della vasca (Carducci). Come s. m., la parte posteriore di un edificio e, in partic., il vestibolo posteriore del tempio.</description></item><item><title>preterire</title><link>/lemmi/p/preterire/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/preterire/</guid><description>preterire v. tr. e intr. [dal lat. praeterire, comp. di praeter «oltre» e ire «andare»] (io preterisco, tu preterisci, ecc.; part. pass. preterìto), letter. – 1. tr. a. Tralasciare, omettere, passare sotto silenzio (intenzionalmente o anche per dimenticanza): p. un nome, o la menzione di un nome; come imposto fummi Da chi può in me, non preterisco il vero (Ariosto). In partic., nel linguaggio giur. del passato, omettere nel testamento un soggetto avente diritto all’eredità: in questo caso, o altro simile, quando si desse, possa farsi questa sostituzione anche al pupillo preterito overo eseredato (De Luca); analogam.</description></item><item><title>pretèrito</title><link>/lemmi/p/preterito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/preterito/</guid><description>pretèrito agg. e s. m. [dal lat. praeterĭtus, part. pass. di praeterire «preterire»], ant. o letter. – 1. agg. Passato, trascorso: il tempo p., le p. età; o che si riferisce al passato: rammentare la vita p.; volle ogni cosa sapere dei suoi p. casi (Boccaccio). 2. Come s. m., il p., il passato: grato [= gratitudine] che mai non si stingue Del libro che ’l preterito rassegna (Dante), non si cancella dal libro della memoria che registra il passato; nel p.</description></item><item><title>prossimàno</title><link>/lemmi/p/prossimano/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/prossimano/</guid><description>prossimàno 1. letterario che si trova vicino fisicamente, prossimo que&amp;rsquo; servi che più prossimani gli erano [Boccaccio] | a le orecchie da le prossimane selve un dolcissimo suono con suave voce ne pervenne [Sannazzaro] 2. letterario parente prossimo, congiunto, consanguineo lasciò il diavolo in sua vece / nel corpo suo ed un suo prossimano / che il tradimento insieme con lui fece [Dante]</description></item><item><title>prüina</title><link>/lemmi/p/pruina/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pruina/</guid><description>prüina s. f. [dal lat. pruina «brina»]. – 1. poet. Brina, e anche, talvolta, neve: quando ’l verno sparge le p. (Petrarca); Zefiro già, di be’ fioretti adorno, Avea de’ monti tolta ogni p. (Poliziano). 2. Per similitudine, sottile rivestimento ceroso che si forma su steli, foglie e frutti, per es. su quelli del susino e sugli acini dell’uva, rendendo impermeabile l’epidermide degli organi su cui si forma; si asporta facilmente strofinando la superficie cerosa.</description></item><item><title>pruinóso</title><link>/lemmi/p/pruinoso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pruinoso/</guid><description>pruinóso agg. [dal lat. pruinosus]. – 1. letter. Di terreno, ricoperto di brina. 2. In botanica, di organo coperto di pruina: acini pruinosi.</description></item><item><title>pulsare</title><link>/lemmi/p/pulsare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pulsare/</guid><description>pulsare v. intr. [dal lat. pulsare, intens. di pellĕre, part. pass. pulsus] (aus. avere). – 1. Dare battiti, palpitare; indica in partic. il movimento ritmico del cuore e la dilatazione delle arterie in corrispondenza di ogni sistole cardiaca: il cuore pulsa regolarmente; il p. di un’arteria al polso, alla tempia. 2. fig. a. Essere pieno di movimento, di vitalità, di attività intense: una città, una spiaggia che pulsa di vita. b.</description></item><item><title>pusillo</title><link>/lemmi/p/pusillo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/p/pusillo/</guid><description>pusillo agg. [dal lat. pusillus «piccino, meschino», dim. di pūsus «ragazzo» (affine a puer)], ant. e letter. – Piccolino; fig., umile: a colui ch’a tanto ben sortillo Piacque di trarlo suso a la mercede Ch’el meritò nel suo farsi p. (Dante, parlando di san Francesco). Spesso detto con tono di commiserazione o di spregio: chi difenderà noi p. screditati e contennendi? (Guerrazzi); autorità &amp;hellip; divisa e incerta tuttavia fra gli austriaci, soverchianti protettori armati, e gli inetti e p.</description></item></channel></rss>