<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera B on Lemmario</title><link>/lemmi/b/</link><description>Recent content in Lettera B on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/b/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>badiale</title><link>/lemmi/b/badiale/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/badiale/</guid><description>badiale agg. [der. di badia]. – 1. letter. Di badia: al campanil b. (D’Annunzio). 2. Grande e grosso, detto di persone e di cose: Così fresco grassoccio e b. (Carducci); una b. matrona; pancia b.; naso b.; una b. scorpacciata; sproposito b.; Spolvera il b. calepino (Pascoli). Accr., nel sign. 2, badialóne, anche come s. m. (f. -a).</description></item><item><title>balioso</title><link>/lemmi/b/balioso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/balioso/</guid><description>balioso agg. [dallo spagn. valioso], ant. – Vigoroso, baldanzoso: un suo liberto fidato, b. (B. Davanzati); due cavalli bianchi e b. (Abba).</description></item><item><title>barbassòro</title><link>/lemmi/b/barbassoro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/barbassoro/</guid><description>barbassòro (o barbassóre) s. m. [da valvassore, raccostato a barba1], letter. – Persona di gran conto o che si dà grande importanza: credendo costui essere un gran barbassoro (Boccaccio); i grandi b. della politica.</description></item><item><title>barbusa</title><link>/lemmi/b/barbusa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/barbusa/</guid><description>barbusa [s.f.] RE emil. muschio di colore verde o grigio-biancastro che cresce sui muri , sui tetti e sui terreni calcarei</description></item><item><title>berlingare</title><link>/lemmi/b/berlingare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/berlingare/</guid><description>berlingare v. intr. [affine a berlengo] (io berlingo, tu berlinghi, ecc.; aus. avere), ant. – Ciarlare, spec. a stomaco pieno, dopo avere abbondantemente mangiato e bevuto: lasciamo stare l’alte e grandi millanterie ch’ella fa, quando berlinga coll’altre femmine (Boccaccio).</description></item><item><title>berneggiare</title><link>/lemmi/b/berneggiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/berneggiare/</guid><description>berneggiare (ant. bernieggiare) v. intr. (io bernéggio, ecc.; aus. avere). – Scrivere versi giocosi alla maniera di quelli del poeta F. Berni (v. bernesco).</description></item><item><title>berteggiare</title><link>/lemmi/b/berteggiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/berteggiare/</guid><description>berteggiare v. tr. e intr. [der. di berta1 «burla»] (io bertéggio, ecc.; come intr., aus. avere). – Burlare, canzonare, prendersi beffe: rispose &amp;hellip; che m’avrebbe condotto in tal luogo dove forse anch’io sarei partito con tutt’altra voglia che di b. (I. Nievo).</description></item><item><title>biavo</title><link>/lemmi/b/biavo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/biavo/</guid><description>biavo (ant. biado) agg. [dal provenz. blau, femm. blava, che è dal franco blāo; cfr. blu], letter. – Di un colore azzurro chiaro, sbiadito: nella bandiera biava Dipinta avea d’argento una corona (Berni).</description></item><item><title>bilicare</title><link>/lemmi/b/bilicare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/bilicare/</guid><description>bilicare v. tr. [lat. *umbilicare, der. di umbilicus «ombelico; punto centrale»] (io bìlico, tu bìlichi, ecc.), letter. – Mettere in bilico, in equilibrio: rizzano &amp;hellip; due pilastri, e sopra ciascuno di quelli bilicano una trave (Machiavelli). Nel rifl. e intr. pron., tenersi in bilico, reggersi in equilibrio: Renzo &amp;hellip; cercò di bilicarsi sulle gambe &amp;hellip;, ma non gli riuscì (Manzoni, Pr. Sp., ediz. 1827, cap. VIII; sostituito nell’ediz. 1840 con «cercò d’equilibrarsi sulle gambe»); un cappelluccio a barchetta si bilicava su cotesta testa legata al collo da una cravatta qualunque (E.</description></item><item><title>bindèllo</title><link>/lemmi/b/bindello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/bindello/</guid><description>bindèllo s. m. [dim. di binda1]. – 1. non com. Nastrino, fettuccia: mutande distese ad asciugare a gambe larghe sulle ringhiere dei ballatoi, con farfallìo dei relativi b. (C. E. Gadda). 2. Stretta e sottile striscia di latta che in talune scatole di lamiera stagnata contenenti prodotti alimentari serra il coperchio al corpo della scatola; questo si apre staccando il coperchio con l’aiuto di apposita chiavetta di ferro o con altri più recenti e perfezionati sistemi.</description></item><item><title>bottàglia</title><link>/lemmi/b/bottaglia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/bottaglia/</guid><description>bottàglia 1. (specialmente al plurale) stivali di cuoio per proteggere i piedi dall&amp;rsquo;acqua</description></item><item><title>brìncio</title><link>/lemmi/b/brincio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/brincio/</guid><description>brìncio agg. [etimo incerto] (pl. f. -ce), tosc., raro. – Della bocca che si atteggia a smorfia prima di piangere: le labbra fecero boccuccia brincia per il dolore (Panzini).</description></item><item><title>brustolino</title><link>/lemmi/b/brustolino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/b/brustolino/</guid><description>brustolino s. m. [der. di brustolare], region. – 1. Seme di zucca abbrustolito: negli intervalli, era tutto un rosicchiar tranquillo di brustolini (Panzini). Cfr. bruscolino. 2. settentr. Tostino per il caffè.</description></item></channel></rss>