<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera D on Lemmario</title><link>/lemmi/d/</link><description>Recent content in Lettera D on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/d/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>daddolóso</title><link>/lemmi/d/daddoloso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/daddoloso/</guid><description>daddolóso 1. regionale nell&amp;rsquo;uso toscano, pieno di smancerie, di moine lezioso; smanceroso, smorfioso parlare daddoloso</description></item><item><title>defedare</title><link>/lemmi/d/defedare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/defedare/</guid><description>defedare v. tr. [der. del lat. foedus «brutto»]. – Nel linguaggio medico, condurre l’organismo in stato di grave deperimento; come intr. pron., defedarsi, riferito all’organismo, deperire gravemente. ◆ Part. pres. defedante, anche come agg.: malattie defedanti. ◆ Part. pass. defedato, anche come agg.: organismo defedato.</description></item><item><title>desìdia</title><link>/lemmi/d/desidia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/desidia/</guid><description>desìdia s. f. [dal lat. desidia, der. di desidere «essere inoperoso», comp. di de- e sedere «star seduto»], letter. – Pigrizia, poltroneria, negligenza dello spirito nell’operare il bene: ora poi che altre nazioni se l’ànno per nostra negligenza e d. usurpato, &amp;hellip; chi è che speri più mai recuperare el perduto nostro imperial scettro? (Alberti).</description></item><item><title>divïato</title><link>/lemmi/d/diviato/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/diviato/</guid><description>divïato agg. [der. di via2], non com. – Diritto diritto, detto di chi muove verso un luogo: venne d. a casa; diviata a mia madre, come se in quella casa non ci fosse altri che lei (Pirandello); anche con uso avverbiale: andaron diviato al fico (Manzoni). Più usato il sinon. difilato.</description></item><item><title>dolia</title><link>/lemmi/d/dolia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/dolia/</guid><description>dolia OB lett., dolore, pena</description></item><item><title>dònno</title><link>/lemmi/d/donno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/donno/</guid><description>dònno s. m. [lat. dŏmĭnus «signore, padrone», lat. volg. dŏmnus], ant. – Signore: ebbe i nemici di suo d. in mano (Dante); Teodorico, pur essendo signore o d. e re, non fuse i suoi con gl’italici (Pascoli). Anche come appellativo (con l’uso e il sign. che fu proprio di messere, e passerà poi, in parte, alla forma tronca don): Usa con esso d. Michel Zanche (Dante).</description></item><item><title>dumo</title><link>/lemmi/d/dumo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/d/dumo/</guid><description>dumo s. m. [dal lat. dumus], letter. – Spino, pruno: Cercar m’ha fatto deserti paesi, &amp;hellip; ispidi dumi (Petrarca).</description></item></channel></rss>