<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera V on Lemmario</title><link>/lemmi/v/</link><description>Recent content in Lettera V on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/v/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>vafro</title><link>/lemmi/v/vafro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vafro/</guid><description>vafro agg. [dal lat. vafer -fri], letter. raro. – Astuto, accorto, malizioso.</description></item><item><title>vagellare</title><link>/lemmi/v/vagellare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vagellare/</guid><description>vagellare v. intr. [lat. vacĭllare; cfr. vacillare] (io vagèllo, ecc.; aus. avere), tosc. o letter. – 1. Vacillare, tremare, non essere fermo e sicuro come di norma: la testa le vagellava talmente, da sentir bisogno di appoggiarsi al muro (Capuana); sudava freddo, si agitava un po’ su la seggiola, l’occhio gli vagellava (Pirandello). 2. Vaneggiare, delirare, farneticare (per febbre, passione, pazzia, fissazione): il malato vagellava; anche con gli usi estens. di vaneggiare (sragionare, parlare a vanvera, pensare o dire cose assurde e strane, ecc.</description></item><item><title>véscia</title><link>/lemmi/v/vescia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vescia/</guid><description>véscia s. f. [der. del lat. tardo vissire (in glosse), sinon. di pedĕre «far peti»] (pl. -sce). – 1. a. Peto che non fa rumore, scoreggia silenziosa (sinon. di loffa). b. fig., tosc. ant. o raro. Chiacchiera avventata su fatti altrui. 2. Nome dei varî funghi del genere Lycoperdon, che comprende molte specie, di cui alcune comuni nei luoghi erbosi o nei boschi: hanno ricettacolo fra globoso e piriforme (in certe specie gigantesco, di 40-50 cm di diametro), biancastro e sodo da giovane, molle e ocraceo successivamente; a maturità, scomparso (quasi scoppiando) il peridio esterno, fuoriescono le spore in forma di polvere bruna; alcune vesce sono mangerecce da giovani e sono note col nome di vesce di lupo o peti di lupo.</description></item><item><title>virènte</title><link>/lemmi/v/virente/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/virente/</guid><description>virènte agg. [dal lat. virens -entis, part. pres. di virere «verdeggiare»], letter. – Verdeggiante: de gli alti boschi &amp;hellip; Non corre un fremito per le v. cime (Carducci); quasi fatta virente, Par da scorza tu esca (D’Annunzio).</description></item><item><title>vivagno</title><link>/lemmi/v/vivagno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/vivagno/</guid><description>vivagno s. m. [dal lat. mediev. vivagnum, der. di (*orum) vivum «(margine oltre il quale comincia) il vivo (della stoffa)»]. – 1. a. Ciascuno dei due margini laterali di un tessuto in pezza (sinon. meno com. di cimosa); anche, la prima o l’ultima maglia di un lavoro ai ferri o all’uncinetto. b. Nell’attrezzatura navale, ciascuno degli orli laterali dei teli (ferzi) di olona, con cui si fanno le vele: è limitato da un filo rosso o azzurro, che serve di guida nelle cuciture.</description></item><item><title>voltàbile</title><link>/lemmi/v/voltabile/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/v/voltabile/</guid><description>voltàbile agg. [der. di voltare], non com. – Che si può voltare. Nell’uso ant. e letter., in senso fig., volubile, mutevole, incostante: la donna, pietosa da prima, poté poi, o per voltabil natura o per suoi fini, farsi ritrosa (Carducci).</description></item></channel></rss>