<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera T on Lemmario</title><link>/lemmi/t/</link><description>Recent content in Lettera T on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/t/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>taso</title><link>/lemmi/t/taso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/taso/</guid><description>taso s. m. [prob. dal franco tas «cumulo» (da cui il fr. tas, con lo stesso sign.)], non com. – Gruma, tartaro delle botti, deposito feccioso (cfr. intasare e stasare).</description></item><item><title>tèmo</title><link>/lemmi/t/temo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/temo/</guid><description>tèmo s. m. [dal nomin. del lat. tēmo -onis (v. timone e cfr. temone)], poet. ant. – Timone: vòlto al temo ch’elli avea tirato, Trasselo al piè de la vedova frasca (Dante); ognun dal temo Sciolga i cavalli (V. Monti).</description></item><item><title>tortìccio</title><link>/lemmi/t/torticcio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/torticcio/</guid><description>tortìccio agg. e s. m. [dal fr. tortis «tortuoso», affine all’agg. ital. torto] (pl. f. -ce). – Cavo t. (o assol. torticcio), fune costituita di più funi a trefoli, usata per apparecchi di sollevamento che hanno tamburi di avvolgimento piuttosto piccoli.</description></item><item><title>tràdito</title><link>/lemmi/t/tradito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/tradito/</guid><description>tràdito agg. [dal lat. tradĭtus, part. pass. di tradĕre «consegnare, tramandare»; v. tradere]. – Latinismo usato talvolta nell’uso filologico e nella storia delle tradizioni, con il sign. di «tramandato», «conservato dalla tradizione manoscritta»: il testo t.; la lezione tràdita dai più autorevoli manoscritti.</description></item><item><title>tramésso</title><link>/lemmi/t/tramesso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/tramesso/</guid><description>tramésso s. m. [part. pass. di tramettere]. – Termine oggi disus. (corrispondente al fr. entremets) per indicare il piatto di mezzo, più leggero, servito tra l’uno e l’altro piatto forte di un pranzo: «tramessi» &amp;hellip; piatti di minor conto, che si servono tra una portata e l’altra (Artusi).</description></item><item><title>trécca</title><link>/lemmi/t/trecca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/trecca/</guid><description>trécca s. f. [der. di treccare], tosc. – Venditrice di verdura e frutta: e se voi non mi credeste, io vi posso dare per testimonia la t. mia da lato (Boccaccio), l’erbivendola mia vicina; passando una forese, o trecca, con un paniere di ciriege in capo, il detto paniere cadde (Sacchetti); è voce ant., ma ancora usata, talvolta, per lo più con senso spreg. (v. anche treccone): pare una t. di mercato!</description></item><item><title>tréfolo</title><link>/lemmi/t/trefolo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/t/trefolo/</guid><description>tréfolo s. m. [lat. trĭfĭdus «diviso in tre», comp. di tri- «tre» e tema fid- di findĕre «fendere, dividere»]. – 1. Nella fabbricazione di cordami metallici, la formazione più semplice, a sezione circolare, di una fune o di un cavo d’acciaio (t. o fune o cavo spiroidale), costituito da diversi fili sovrapposti ed avvolti uniformemente a spirale su un’anima centrale. In partic., nel processo di formazione di cordami di marina in fibra vegetale o sintetica, elemento di base (detto anche filaccia) che, formato dall’insieme di più fili o strisce, avvolto a spirale con torsione contraria a quella dei fili stessi, costituisce, con la commettitura (v.</description></item></channel></rss>