<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera R on Lemmario</title><link>/lemmi/r/</link><description>Recent content in Lettera R on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>rangolóso</title><link>/lemmi/r/rangoloso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rangoloso/</guid><description>rangolóso agg. [der. di rangola], ant. – Che si dà cura di qualche cosa, pieno di sollecitudine: tiepiditate è una pigrizia d’animo per la quale l’uomo è nighiettoso [= neghittoso] ove dovrebbe esser r. (Giamboni).</description></item><item><title>rappa</title><link>/lemmi/r/rappa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rappa/</guid><description>rappa s. f. [dal fr. râpe], non com. – Cima, ciocca di finocchio o di altre piante: una r. di finocchio, d’olivo, di ramerino, di sambuco.</description></item><item><title>recenzióre</title><link>/lemmi/r/recenziore/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/recenziore/</guid><description>recenzióre agg. [dal lat. recentior, compar. di recens -entis «recente»]. – Termine usato, in varie scienze, per definire elementi, oggetti e situazioni di epoca o data relativamente recente o più recente: codici, manoscritti r., e una tradizione r., in filologia; strati, reperti r., in geologia e in archeologia; culture r., in paletnologia.</description></item><item><title>redire</title><link>/lemmi/r/redire/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/redire/</guid><description>redire (o reddire) v. intr. [dal lat. redire, comp. di red- e ire «andare»] (usato solo in poche voci: io rièdo, ecc., che io rièda, ecc., da cui si è tratta la forma rièdere [v.]), poet. – Ritornare, tornare indietro: E lo sbandarsi e ’l rapido Redir de’ veltri ansanti (Manzoni); E intanto riede alla sua parca mensa, Fischiando, il zappatore (Leopardi); in usi fig.: la mente che non può redire Sovra sé tanto, s’altri non la guidi (Dante).</description></item><item><title>reficiare</title><link>/lemmi/r/reficiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/reficiare/</guid><description>reficiare (o refiziare) v. tr. [der. del lat. reficĕre; v. refezione] (io refìcio, ecc.), ant. – Ristorare, con cibo o, fig., spiritualmente.</description></item><item><title>rescritto</title><link>/lemmi/r/rescritto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rescritto/</guid><description>rescritto s. m. [dal lat. rescriptum, neutro sostantivato del part. pass. di rescribĕre «rispondere per scritto» (comp. di re- e scribĕre «scrivere»)]. – 1. a. In diritto romano, la risposta scritta che, in età imperiale, l’imperatore dava a richieste scritte di privati o anche di funzionarî su casi di diritto per lo più singoli: queste risoluzioni imperiali divennero spesso, con il sec. 2°, fonti di diritto. b. In diritto canonico, il responso scritto con cui l’autorità ecclesiastica giurisdizionalmente competente, su istanza di un richiedente, concede una grazia o risolve una controversia (o compie tutti e due questi atti insieme).</description></item><item><title>rézzo</title><link>/lemmi/r/rezzo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rezzo/</guid><description>rézzo s. m. [aferesi di orezzo], letter. o tosc. – Aura fresca; ombra fresca di luogo non battuto dal sole: La cui bell’ombra al sol sì i raggi tolle Ch’al mezodì dal r. è il calor vinto (Ariosto); il nocchiere &amp;hellip; stavasi al r. di quelle annose querce, di quegli altissimi pioppi che rivestono e ombreggiano le belle rive del Po (D. Bartoli); Ed uscii dall’odor d’ipecacuana Nel plenilunio settembrino, al r.</description></item><item><title>ribòtta</title><link>/lemmi/r/ribotta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/ribotta/</guid><description>ribòtta s. f. [dal fr. ribote, nella locuz. faire ribote, der. di riboter, alteraz. di ribauder «fornicare», der. di ribaud «dissoluto, ribaldo»], non com. – Allegra riunione di più amici per mangiare e bere insieme (sinon. quindi di bisboccia): far r.; si misero d’accordo per fare una bella r. all’osteria; consuma tutto il suo tempo a oziare e a far ribotte. ◆ Dim. ribottina; accr., raro, ribottóne m.</description></item><item><title>rinculóni</title><link>/lemmi/r/rinculoni/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rinculoni/</guid><description>rinculóni 1. arretrando senza volgere le spalle, rinculando</description></item><item><title>ripésco</title><link>/lemmi/r/ripesco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/ripesco/</guid><description>ripésco s. m. [prob. der. di pescare] (pl. -chi), fam. tosc. – Relazione amorosa illecita o equivoca: aveva per giunta un r. con una cortigiana (Prezzolini).</description></item><item><title>risquìtto</title><link>/lemmi/r/risquitto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/risquitto/</guid><description>risquitto (arcaio) ristoro, sollievo, conforto, pausa</description></item><item><title>roncìglio</title><link>/lemmi/r/ronciglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/ronciglio/</guid><description>roncìglio (o runcìglio) s. m. [etimo incerto], ant. – Ferro piegato a uncino, raffio, rampino: E volser contra lui tutt’i runcigli (Dante); Tosto mi fosti adosso Con le tue armi e co’ crudel roncigli (Boccaccio).</description></item><item><title>ròsta</title><link>/lemmi/r/rosta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rosta/</guid><description>ròsta s. f. [dal longob. *hrausta]. – 1. ant. Insieme di frasche disposte a ventaglio, per farsi vento, per cacciare le mosche, per ravvivare il fuoco, o per altri usi: Sopra il desco una r. impiccat’era Da parar mosche a tavola o far vento (Berni). Quindi, per estens., ventaglio quadrato o diversamente sagomato con manico di legno, d’osso o avorio, talvolta con le facce stampate o dipinte. 2. a. Mazzo, insieme di frasche; sbarramento, ostacolo rappresentato da un intrico di frasche o di sterpi: fuggendo sì forte, Che de la selva rompieno ogni rosta (Dante).</description></item><item><title>rubèllo</title><link>/lemmi/r/rubello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/r/rubello/</guid><description>rubèllo agg. – Variante ant. di ribelle: vede &amp;hellip; i Latini &amp;hellip; da lui farsi rubelli (Caro); anche in senso fig.: Fin che mi sani ’l cor colei che ’l morse, Rubella di mercé (Petrarca), nemica di pietà; questo amor sensuale in tutto rubello dalla ragione (B. Castiglione).</description></item></channel></rss>