<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera G on Lemmario</title><link>/lemmi/g/</link><description>Recent content in Lettera G on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/g/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>galantomismo</title><link>/lemmi/g/galantomismo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/galantomismo/</guid><description>galantomismo s. m. [der. di galantuomo]. – L’esser galantuomo, il comportarsi da galantuomo.</description></item><item><title>garòntolo</title><link>/lemmi/g/garontolo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/garontolo/</guid><description>garòntolo 1. arcaico volgare pugno, specialmente quello dato sotto l&amp;rsquo;ascella</description></item><item><title>gèldra</title><link>/lemmi/g/geldra/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/geldra/</guid><description>gèldra s. f. [dal fr. ant. gelde, provenz. ant. gelda «truppa», affine al lat. mediev. gilda «corporazione», di origine germ.], ant. – 1. Lo stesso, e meno com., che gilda. 2. estens. Moltitudine di persone o d’animali (con senso spreg.): Di puledri o cavalli una gran g. (Buonarroti il Giov.).</description></item><item><title>greppo</title><link>/lemmi/g/greppo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/greppo/</guid><description>gréppo s. m. (ant. gréppa s. f.) [prob. voce preromana], region. o letter. – 1. Fianco brullo e ripido di un’altura: Io me n’andai, poi che la cosa seppi, Il traditor cercando per quei g. (Ariosto); Per greppi senz’orma le corse affannose, Il rigido impero, le fami durar (Manzoni); la luna &amp;hellip; navigava nel cielo caldo a filo del g. della langa (Fenoglio); estens.: quando piovvi in questo g. (Dante), in questa bolgia.</description></item><item><title>guarnèllo</title><link>/lemmi/g/guarnello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/guarnello/</guid><description>guarnèllo s. m. [prob. affine a guarnire], ant. o letter. – 1. Antico tessuto d’accia e di bambagia, che veniva adoperato per abiti modesti o per fodera. 2. a. Specie di sottana con corpetto scollato e senza maniche, portata dalle contadine per casa o sotto altre vesti più belle. b. Tipo di veste maschile, semplice e povera. ◆ Dim. guarnellétto, guarnellino, nel 2° sign.: portava un rado guarnellino bianco (Foscolo).</description></item><item><title>guastada</title><link>/lemmi/g/guastada/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/guastada/</guid><description>guastada s. f. [dal provenz. engrestara: v. inguistara], ant. – Recipiente per liquidi, generalm. acqua o vino, in forma di caraffa con corpo largo e collo stretto, talvolta con beccuccio e con manici, oppure d’altre forme in relazione all’uso cui era destinata: gli venne nella finestra veduta questa g. d’acqua (Boccaccio); anche, la quantità di liquido che vi è, o vi può essere, contenuta. ◆ Dim. guastadétta, guastadina, e guastadino m.</description></item><item><title>guìggia</title><link>/lemmi/g/guiggia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/g/guiggia/</guid><description>guìggia s. f. [dal fr. guige, di origine franca] (pl. -ge). – Striscia di cuoio; in partic., quelle con cui s’allacciano i sandali o quelle più larghe che, in numero di una o più, costituiscono la parte superiore di sandali, zoccoli, pianelle, ecc.; in passato, la striscia di cuoio che serviva d’imbracciatura allo scudo.</description></item></channel></rss>