<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lettera S on Lemmario</title><link>/lemmi/s/</link><description>Recent content in Lettera S on Lemmario</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><atom:link href="/lemmi/s/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>salacca</title><link>/lemmi/s/salacca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/salacca/</guid><description>salacca (region. saracca) s. f. [prob. dallo scozz. sillock, raccostato a sale]. – 1. a. Nome pop., in varie regioni, della cheppia e di altri pesci simili alle sardine, ma di scarso pregio, conservati e venduti sotto sale o affumicati. b. estens. Cibo misero, da poveri: mangiare salacche, vivere di salacche, mangiare poco e male, vivere poveramente. 2. fig. a. In funzione di predicato, e anche in similitudini, con riferimento a persona molto magra, secca, allampanata: è una s.</description></item><item><title>salamìstro</title><link>/lemmi/s/salamistro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/salamistro/</guid><description>salamìstro 1. arcaico ironico saccente, presuntuoso, saputo</description></item><item><title>salapùzio</title><link>/lemmi/s/salapuzio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/salapuzio/</guid><description>salapùzio s. m. [dal lat. salaputium, voce di formazione incerta], letter. – Uomo piccolo di statura, che si rende ridicolo per l’atteggiamento saccente. È termine di uso raro, quasi soltanto come reminiscenza del noto verso di Catullo (LIII, 5): Di magni, salaputium disertum!, a proposito del poeta Licinio Calvo.</description></item><item><title>sbanfare</title><link>/lemmi/s/sbanfare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbanfare/</guid><description>sbanfare. Respirare a fatica per il gran caldo o dopo una corsa.</description></item><item><title>sbardellare</title><link>/lemmi/s/sbardellare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbardellare/</guid><description>sbardellare v. tr. [der. di bardella, col pref. s- (nel sign. 5)] (io sbardèllo, ecc.), ant. – Domare i puledri cavalcandoli, per le prime volte, con una bardella molto pesante.</description></item><item><title>sbiluciare</title><link>/lemmi/s/sbiluciare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbiluciare/</guid><description>sbirciare, scrutare con dissimulata attenzione</description></item><item><title>sbombazzàre</title><link>/lemmi/s/sbombazzare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbombazzare/</guid><description>sbombazzàre 1. (AVERE) regionale nell&amp;rsquo;uso toscano: sbevazzare, bere smodatamente come sbombazza! 2. (AVERE) regionale nell&amp;rsquo;uso toscano: rivelare in giro cosa che sarebbe opportuno tacere va sbombazzando per tutta la città</description></item><item><title>sbonzolare</title><link>/lemmi/s/sbonzolare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sbonzolare/</guid><description>sbonzolare (io ṣbònẓolo; avere) BU1. pop., dell’intestino, fuoriuscire totalmente o parzialmente dalla propria sede per uno sforzo eccessivo | di qcn., essere affetto da ernia2. pop., penzolare</description></item><item><title>scelèsto</title><link>/lemmi/s/scelesto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scelesto/</guid><description>scelèsto 1. letterario scellerato, crudele, efferato</description></item><item><title>scerpellóne</title><link>/lemmi/s/scerpellone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scerpellone/</guid><description>scerpellóne (o cerpellóne) s. m. [prob. der. di scerpellino, propr. «svista» compiuta da chi non ci vede bene], non com. – Errore di lingua, strafalcione: scrive con garbo, ma ogni tanto gli sfugge qualche scerpellone.</description></item><item><title>schiavina</title><link>/lemmi/s/schiavina/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/schiavina/</guid><description>schiavina s. f. [der. di schiavo (nel sign. di «slavo»), perché caratteristica degli Slavi di Slavonia]. – Mantello, di origine orientale, maschile e femminile di panno grosso e rozzo e di colore scuro, con maniche e cappuccio, portato nel medioevoda religiosi, da pellegrini e, dopo, anche da galeotti: di dosso gittatosi la s. e ogni abito pellegrino, in una giubba di zendado verde rimase (Boccaccio); e con uso fig.: supplicio &amp;hellip; che pose sull’innocente mio dorso la s.</description></item><item><title>scigrigna</title><link>/lemmi/s/scigrigna/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scigrigna/</guid><description>scigrigna s. f. [prob. alteraz. di sagrino, zigrino, con allusione all’aspetto della ferita], ant. – Graffio profondo, prodotto sulla pelle da una scudisciata, dalle unghie o dagli artigli di un animale, da un’arma da taglio: mostrò ai quattro contadini inorriditi le sc. su le gote e sul mento del povero morto (Pirandello), prodotte, com’è spiegato più avanti nel testo, dalla scimmia che «forse s’era messa a scavare con le unghie, lì, nella gola del padrone».</description></item><item><title>scolio</title><link>/lemmi/s/scolio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scolio/</guid><description>scolio Commento, breve spiegazione scritta da un lettore in margine al manoscritto di un testo classico (dal gr. σχολή «occupazione, studio»).Gli s., anonimi, sono in genere esegetici, ma talora danno notizie mitologiche, storiche, ricordano passi paralleli, indicano interpolazioni ecc. Hanno perciò spesso molta importanza, perché conservano tracce di opere e di teorie perdute di antichi grammatici: così, per es., gli s. all’Iliade dei codici greco 454 (A) e 453 (B) della Marciana di Venezia</description></item><item><title>sconcare</title><link>/lemmi/s/sconcare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sconcare/</guid><description>sconcare 1. TS agr. eseguire una sconcatura intorno al piede di una pianta per l’irrigazione o la concimazione2. RE tosc., togliere dalla conca, dalla tinozza, spec. il bucato</description></item><item><title>scòpulo</title><link>/lemmi/s/scopulo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scopulo/</guid><description>scòpulo s. m. [dal lat. scopŭlus, v. scoglio2], letter. ant. – Scoglio, roccia, rupe: Non veggio &amp;hellip; freddi quelli scopuli Dove temprava Amor suo’ ardenti spiculi? (Sannazzaro).</description></item><item><title>scozzonare</title><link>/lemmi/s/scozzonare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/scozzonare/</guid><description>scozzonare v. tr. [der. di cozzone (nel sign. 2), col pref. s- (nel sign. 5)] (io scozzóno, ecc.). – 1. Domare e ammaestrare cavalli e altri animali da sella e da tiro: s. un puledro, una giumenta. 2. In senso fig., far apprendere i primi elementi di una disciplina, di un’arte, di un mestiere; rendere più esperto e capace; far diventare meno rozzo e impacciato: ho mandato mio figlio da un mio amico pittore perché lo scozzoni nella tecnica dei colori; gli apprendisti, prima di lasciarli lavorare da soli, vanno un po’ scozzonati; volgarizzamenti, che tanto conferirono a s.</description></item><item><title>sempremai</title><link>/lemmi/s/sempremai/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sempremai/</guid><description>sempremai. Sempre. E la particella Mai, affermativa, v&amp;rsquo;è posta, per confermar più la continuazione, quasi voglia dirsi Sempre sempre.</description></item><item><title>sergozzóne</title><link>/lemmi/s/sergozzone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sergozzone/</guid><description>sergozzóne (ant. o letter. sorgozzóne) s. m. [comp. di sor- (che è il lat. super- «sopra»: cfr. sorvolare, sorpassare) e gozzo], tosc. – Colpo vibrato col pugno chiuso alla gola o sotto il mento: mi vien voglia di darti un gran sergozzone (Boccaccio); con molte pedate di dietro &amp;hellip; e sorgozzoni davanti, ci spinsero a guardare in faccia ed a battere i nostri antichi padroni (Carducci); lei &amp;hellip; tentava di ricacciarlo dandogli sberle e sergozzoni e morsi (Morante).</description></item><item><title>sezzàio</title><link>/lemmi/s/sezzaio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sezzaio/</guid><description>sezzàio agg. [der. di sezzo], ant. – Ultimo: per certo questa fia la s. che tu ci farai mai (Boccaccio); con uso sostantivato: Da i primieri a i sezzai, di voce in voce, Passa il terror (T. Tasso).</description></item><item><title>sfabbricare</title><link>/lemmi/s/sfabbricare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sfabbricare/</guid><description>sfabbricare OB demolire, abbattere</description></item><item><title>sgambucciàto</title><link>/lemmi/s/sgambucciato/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sgambucciato/</guid><description>sgambucciàto 1. regionale nell&amp;rsquo;uso toscano: senza calze, con le gambe nude</description></item><item><title>sgannare</title><link>/lemmi/s/sgannare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sgannare/</guid><description>sgannare v. tr. [der. di ingannare, per sostituzione del pref. s- (nel sign. 1) a in-, sentito come prefisso], ant. – Trarre d’inganno; far comprendere il vero, far vedere le cose nella loro realtà: E questo sia suggel ch’ogn’omo sganni (Dante); il caso, che sopravenne, &amp;hellip; non lasciò sgannar gl’ingannati (Boccaccio).</description></item><item><title>sgróndo</title><link>/lemmi/s/sgrondo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sgrondo/</guid><description>sgróndo s. m. [der. di sgrondare], tosc. – Lo sgrondare; in partic., il cadere dell’acqua da una grondaia, da un tetto e sim.; con sign. concr., l’acqua stessa che cade: sotto l’ombrello, quegli faceva di tutto per camminargli a pari, ma &amp;hellip; restava sempre scoperto e quando s’avvicinava pigliava lo s. che l’infradiciava più che mai (Cicognani). Locuz. avv. a sgrondo: mettere, tenere i fiaschi, i panni a s., a sgrondare; non com.</description></item><item><title>sinforòṡa</title><link>/lemmi/s/sinforosa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sinforosa/</guid><description>sinforòṡa (o sinfaròṡa) s. f. [dal nome del personaggio femminile di una farsa, La casa disabitata ossia Eutichio e Sinfarosa (1807-08) del commediografo romano Giov. Giraud (1776-1834); la forma più pop. Sinforosa si trova in un sonetto di G. G. Belli («Lo sposalizzio de le sciabbole», 1832) nel quale i due personaggi sono citati]. – 1. Ragazza, o fidanzata, sdolcinata, svenevole; o anche donna ormai matura che veste e si comporta in modo lezioso e ridicolo.</description></item><item><title>slatinànte</title><link>/lemmi/s/slatinante/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/slatinante/</guid><description>slatinànte 1. participio presente di slatinare nei significati del verbo 2. letteratura detto di autore: che spesso fa ricorso a latinismi, specialmente a sproposito</description></item><item><title>smanìglia</title><link>/lemmi/s/smaniglia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/smaniglia/</guid><description>smanìglia s. f. (o smanìglio s. m.) [dallo spagn. manilla: v. maniglia, nel sign. 1 a], ant. – Braccialetto formato, in genere, da una placca d’oro, con pietre preziose o miniature, applicata su un velluto nero da legarsi al polso: una mano &amp;hellip; sfiorava colle dita bianchissime le onde che la cingevano come d’un mobile smaniglio di perle e di argento (Tarchetti). Più genericam., monile: una smaniglia &amp;hellip; le pendeva dal collo (I.</description></item><item><title>smorbare</title><link>/lemmi/s/smorbare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/smorbare/</guid><description>smorbare v. tr. [der. di ammorbare, per sostituzione del pref. s- (nel sign. 1) a a-1] (io smòrbo, ecc.), non com. – Risanare, liberare da ciò che ammorba: s. l’aria, una zona; penarono non so quanto, a far ripulire e s. la casa (Manzoni).</description></item><item><title>sogatto</title><link>/lemmi/s/sogatto/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sogatto/</guid><description>sogatto (o sugatto; anche sovatto e soatto) s. m. [der. di soga], ant. o region. – Striscia di cuoio, spec. per finimenti e cinghie. ◆ Dim. sogàttolo o sugàttolo, tuttora usato localmente per indicare le strisce di cuoio usate in campagna come legacci per scarpe alte.</description></item><item><title>someggiare</title><link>/lemmi/s/someggiare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/someggiare/</guid><description>someggiare v. tr. [der. di soma1] (io soméggio, ecc.). – Trasportare sul dorso di bestie da soma: s. la legna; com. nel linguaggio milit., con riferimento ad armi e materiali trasportati a dorso di mulo, dopo essere stati scomposti in più parti: s. le armi pesanti, i mortai, i bagagli. ◆ Part. pass. someggiato, anche come agg.: artiglieria da montagna someggiata.</description></item><item><title>somière</title><link>/lemmi/s/somiere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/somiere/</guid><description>somière (o somièro) s. m. [dal fr. ant. somier (mod. sommier), che è il lat. tardo saumarius (v. somaro)], letter. – Bestia da soma: né a me borsa bisognerà né somiere (Boccaccio); tanta gente e cavalli e somieri e carreggio (G. Villani).</description></item><item><title>sònito</title><link>/lemmi/s/sonito/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sonito/</guid><description>sònito s. m. [dal lat. sonĭtus -us «suono, strepito», der. di sŏnare «suonare»], letter. – Suono, rumore risonante: Di mille voci al sonito Mista la sua non ha (Manzoni); sonito Di mondo lontano par l’eco Tra le arcate che abbraccian le tombe (Carducci).</description></item><item><title>sopracciò</title><link>/lemmi/s/sopraccio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sopraccio/</guid><description>sopracciò s. m. [comp. di sopra- e ciò]. – Anticam., chi aveva l’incarico e il compito di sovrintendere a persone, a uffici, a lavori e attività. Oggi si usa talvolta in senso fig. e spreg.: fare il s., fare da s., fare da padrone, darsi arie da padrone, da supervisore: aveva una grande riputazione nella compagnia, e faceva da sopracciò (F. De Sanctis).</description></item><item><title>soprassèllo</title><link>/lemmi/s/soprassello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/soprassello/</guid><description>soprassèllo s. m. [prob. lat. tardo supersĕllium, der. di sella «sella», col pref. super «sopra» (propr. «ciò che si mette sopra la sella, in più della sella»)], ant. – 1. Sopraccarico che si impone ad animali da soma. 2. In senso fig., giunta, aggiunta, spec. nella locuz. avv. per s., per giunta, per di più: restai io solo &amp;hellip; ad arrabbattarmi in quella matassa. Per soprassello le istruzioni mi mancavano affatto (I.</description></item><item><title>sordìzia</title><link>/lemmi/s/sordizia/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sordizia/</guid><description>sordìzia s. f. [dal lat. sorditia, sordities, der. di sordes «sporcizia»], ant. o letter. – Sordidezza, sporcizia.</description></item><item><title>sornàcchio</title><link>/lemmi/s/sornacchio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sornacchio/</guid><description>sornàcchio (o sarnàcchio) s. m. [der. di sornacchiare], ant. – Scaracchio, sputo catarroso.</description></item><item><title>spetrare</title><link>/lemmi/s/spetrare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spetrare/</guid><description>spetrare v. tr. [der. di pietra, col pref. s- (nel sign. 4)] (io spètro, ecc.), ant. o letter. – 1. Far perdere la propria durezza; per lo più in senso fig., rendere più comprensivo e mite, intenerire, commuovere: i duri cor penètra Soavemente, e gli ammollisce e spetra (T. Tasso); la sventura avea spetrato quel cuore di madre (Capuana). 2. Con la particella pron., diventare meno duro e spietato; perdere l’atteggiamento di fissità e di insensibilità in precedenza assunto: Figlio, ti spetri?</description></item><item><title>spicinìo</title><link>/lemmi/s/spicinio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spicinio/</guid><description>spicinìo s. m. [der. di spicinare], fam. tosc. – L’azione di spicinare, e il suo risultato, sbriciolamento: guarda che s. di pane sulla tavola!; estens. e fig., stritolamento, massacro: se usciva di strada a quella velocità, con la gente che c’era faceva uno s.; consumo esagerato, sperpero: che s., in quella casa!</description></item><item><title>spillàtico</title><link>/lemmi/s/spillatico/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spillatico/</guid><description>spillàtico s. m. [der. di spillo o spilla, in quanto serviva originariamente per acquistare spilli o spille e altri piccoli oggetti d’uso, quindi per spese minute] (pl. -ci). – Istituto giuridico di origine antica, abolito nel 1975, in base al quale il marito versava annualmente alla moglie una somma di denaro per le sue piccole spese personali: s. proprio, se la somma veniva detratta dalle rendite dotali; s. improprio, se la somma veniva corrisposta dal marito in assenza di costituzione di dote.</description></item><item><title>spingare</title><link>/lemmi/s/spingare/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spingare/</guid><description>spingare (o springare) v. intr. [dal francone *springan (v. spingarda)] (io spingo o springo, tu spinghi o springhi, ecc.; aus. avere), ant. o letter. – Tirare calci, muovere concitatamente le gambe: Forte spingava con ambo le piote (Dante). Il sign. originario del verbo, che era forse quello di «muovere i passi nella danza» e quindi «danzare», è ancor oggi discusso.</description></item><item><title>spuléżżo</title><link>/lemmi/s/spulezzo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/spulezzo/</guid><description>spuléżżo (o spuléggio) s. m. [der. del verbo prec.], ant. – Fuga disordinata e precipitosa: Tu vi vedresti il più bello spulezzo (Pulci).</description></item><item><title>stampita</title><link>/lemmi/s/stampita/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/stampita/</guid><description>stampita s. f. [dal provenz. estampida (fr. ant. estampie), der. di estampir «battere i piedi», che è dal germ. *stampjan «pestare»]. – 1. Genere musicale strofico, anche senza parole, fortemente ritmato, della Provenza antica, composto di molti piccoli temi, alternati con uno sul quale si svolgeva il ritornello (tra i più noti e più antichi esempî è la celebre composizione Kalenda maya di Rambaldo di Vaqueiras): poi che alcuna s. e una ballatetta o due furon cantate, lietamente, secondo che alla reina piacque, si misero a mangiare (Boccaccio).</description></item><item><title>stèrnere</title><link>/lemmi/s/sternere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sternere/</guid><description>stèrnere v. tr. [dal lat. sternĕre] (io stèrno, ecc.), ant. – Distendere a terra, spianare; in senso fig., chiarire, spiegare: Tal vero a l’intelletto mïo sterne Colui che mi dimostra il primo amore (Dante); anche nell’intr. pron. sternersi: hai voler che si ricerna In sì aperta e ’n sì distesa lingua Lo dicer mio, ch’al tuo sentir si sterna (Dante), che si appiani, si adatti alla tua facoltà di intendere.</description></item><item><title>sterquilìnio</title><link>/lemmi/s/sterquilinio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/sterquilinio/</guid><description>sterquilìnio (o sterquilino) s. m. [dal lat. sterquilinium o sterquilinum, der. di stercus «sterco»], letter. raro. – Letamaio.</description></item><item><title>strambèllo</title><link>/lemmi/s/strambello/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/strambello/</guid><description>strambèllo s. m. [alteraz. di brandello], ant. o raro. – Brandello, sbrindello: li rimetteva in sesto amorosamente [i giornali], ci passava sopra le mani più volte per appianarne le brancicature e gli s. (Pirandello).</description></item><item><title>succìdere</title><link>/lemmi/s/succidere/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/succidere/</guid><description>succìdere v. tr. [dal lat. succidĕre, comp. di sub- e caedĕre «tagliare»] (coniug. come recidere). – In selvicoltura, recidere una pianta alla base del fusto. Nell’uso letter. o ant., tagliare di sotto, in basso; per estens., uccidere, abbattere come se si recidesse una pianta o un fiore alla base: la umana generazione, la quale in queste contrade era spessa come biada che non si poteva numerare, fu succisa [dai Longobardi] e venne meno (Cavalca).</description></item><item><title>sùcciola</title><link>/lemmi/s/succiola/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/lemmi/s/succiola/</guid><description>sùcciola s. f. [der. di succiare], ant. o pop. tosc. – Castagna lessata con la buccia, ballotta: il mugnajo &amp;hellip; era un vecchietto bianco, infarinato, una specie di s. seccata al forno (De Marchi). D’uso com. in passato la locuz. fig. andare in brodo di succiole, andare in sollucchero, uscire quasi fuori di sé dalla contentezza (poi alteratasi nella più frequente andare in brodo di giuggiole).</description></item></channel></rss>